<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>我的博客</title>
  <subtitle>每天进步一点点~~~</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://hxbbing.github.io/"/>
  <updated>2017-06-25T08:39:40.219Z</updated>
  <id>http://hxbbing.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Xiangbing Huang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>写在离开402之前</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/06/22/%E5%86%99%E5%9C%A8%E7%A6%BB%E5%BC%80402%E4%B9%8B%E5%89%8D/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/06/22/写在离开402之前/</id>
    <published>2017-06-22T13:40:00.000Z</published>
    <updated>2017-06-25T08:39:40.219Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>雨下的那么深下的那么认真，麻痹啊下了三天的雨了，在寝室窝了三天，人都快发霉了，这个时候开始心疼那些没有实验室整天待寝室搞学习(玩游戏)的了，看论文看得头疼，代码也不想写了，也找不到什么好看的视频，还是来写点东西吧~~~耐心看完，一点都不煽情，记流水账(hiahiahia~)</p>
<p>2017年6月22日,终于搬出402实验室了!!!<br>感觉做了一场梦，就这样的就要说声拜拜了，最近发生太多太多事，恰逢毕业离别的日子，似乎每个人的心里都有那么一股怨气与不爽，大概这就是操蛋的生活吧~看着人来人往，心中不免有些许惆怅，静不下心来冷静的思考，亦或许是有太多的时间来思考，直到思考变成了胡思乱想，心中不免思绪万千。</p>
<p>先放一张402实验室的合影，毕竟师兄师姐都毕业了，以后也基本上不可能聚这么齐了<br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/402.jpg" alt="logo"></p>
<p>工科楼前大合影<br>“还没有言别，你已消失在远方的地平线。我站着，如同一株小树那样平静。其次，我的心早已随你而去。不知你是否察觉。”<br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/4022.jpg" alt="logo"></p>
<p>402实验室内，人真的好多，只好站凳子上了<br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/402lab.jpg" alt="logo"></p>
<hr>
<p>记忆总是那么犹新，仿佛昨天才来到湘大一样。<br>朱自清说“燕子去了，有再来的时候;桃花谢了，有再开的时候;杨柳枯了，有再青的时候……”。但时间去了，再也没有回来的时候，就像研究生生活，已渐渐离我们远去。　<br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/hxb1.jpg" alt="logo"></p>
<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;记得刚开始调剂来湘大的时候，从武汉赶过来复试，当时根本就没有抱太大希望，一是对这个学校对这里的一切都非常陌生，二是被考研折磨得身心俱疲。从武昌火车站一起跟几个贴吧认识的小伙伴往这边赶，路上还是蛮有意思的，一群互相不认识的人一起去一个未知的地方，还是挺兴奋的。到了湘潭火车站，我们几个准备打的，坐车实在是太累了，司机居然不打表。一路上我们都在试探着问湘大怎么样，湘大在他们本地人眼里怎么样，司机师傅也没多说什么，估计那几天都被问烦了，我们心里一点谱都没有~~二环线上司机开得贼快，妈的越拉越远，感觉好偏僻(那时二环路还没修好)，难道要把我们拉到农村？？终于到了，到了湘大南门，看到湘大南门几个字，放心了，没有把我们拐跑（当时合照找不到了）<br>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;下车之后，跟小伙伴一一道别，我们就各自去找自己住的地方，从南门最左边那条路上去，快到联建了，打电话给住宿老板，费了一番功夫终于找到了，陆续有人来找住宿的地方都没有(幸好提前在网上订好了)，等了半天，到我了他妈的男老板说要去另一个地方（当时还不知道是在东门，黑心老板），他开着车一路从现在的一田到图书馆到南苑到东坡村最后到东门，还一直往里面开，妈的东拐西拐，好远，我心里一直忐忑不安，一直在记路标，这万一把我绑架了或者要割我肾那不完了。到了住的地方了，还不错，居然有两张床，还有空调热水，还不贵。刚放下东西，小伙伴打电话说晚上一起吃饭，说去什么什么篮球场等她们。我一个人愣是凭着印象从东门最里面那条街走到了南苑球场，后来小伙伴说去现在的琴湖前面的羽毛球场，原来这一波小伙伴已经联系好了本校的一波小伙伴，带头的是个美女（后来还给我介绍女朋友来着^_^）,终于找到了她们，不容易啊，出门靠朋友，虽然只是才认识，一个广东美女（她最悲剧了，其他几个调剂法学专业的都录取了，就她一个被刷了）提议去圆缘园吃饭，嘿嘿，吃饭的时候我们天南海北的谈，本校的小伙伴也很热情，后来建了一个群，感觉终于找到了组织，不再是一个人一样。吃完饭，本校那个美女说带我们去学校逛逛，从联建那条路上去（当时都没有土力院），吓死我了，那个地方没有灯，只有几道破墙，还很阴森，当时真的是不知道说什么，对这个学校都有点失望了，破破烂烂，一路逛啊逛逛到了信工院又逛到了法学院，后来自己一个人走回了东门，真的是远。晚上也没有休息好。<br>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;第二天复试，搞得很快，好像只有政审、体检和听力测试，第三天也很快，专业笔试和综合面试，通知说下午一点钟左右出成绩发调档函，去领调档函的时候有个女生没有也就是被刷了，我倒是一点都不担心，无所谓了，不过还是找到我的了，拿到调档函之后在群里面跟其他小伙伴告别了就准备回武汉，真的跟永别一样，后来还是在网上确认了来湘大。</p>
<hr>
<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;暑假提前来了实验室，自己主动联系了当时的导师李哲涛，他们实验室的小伙伴也帮我找好了10栋的住的地方，真的是好人多，导师说暑假要先学习强化本科的知识，待了一个星期左右，感觉实在是跟不上，吃不消，妈的感觉自己太弱了，而且实验室的研究方向也跟我想研究的不太契合。于是，我又重新联系了现在的导师叶松涛老师，给他发完邮件不到五分钟他就给我打电话过来了，我说我在寝室，他说你过来吧，于是下午我就去了402实验室，算是最早进实验室的，当时只有辉哥，栋哥，军哥和两位师姐在，妈的，好怂，都不敢说话。每天吃饭跟着师兄们混，去联建吃还要翻墙（当时那条路没修好），也是醉了。看看论文，写写代码，摸索着搭建分布式集群，然后被师兄师姐们带着打升级，每天过的还是挺充实的。很快辉哥也毕业了，要去澳洲了，大家经常一起聚餐什么的，师兄师姐们也都会带上我，对我挺好的，挺照顾我的。<br>辉哥毕业了~~<br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/hxb2.jpg" alt="logo"><br>送走辉哥(酸姐找男票去了，老是没有她)<br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/hxb3.jpg" alt="logo"></p>
<hr>
<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;暑假学了一段时间，师兄师姐们都去九华了，留我一人在实验室也没意思，于是我就回家了。开学之后，知道真相的我眼泪掉下来啊，全是男的，尼玛研一的6个大老爷们开启了我们的幸福（搞基）生活，一个妹子都有！！！研一生活还是蛮轻松的，大部分时间都在上课（玩手机），看看论文，偶尔去找师兄师姐们玩。<br>说了好多次出去玩都没去成，唯一的组织的一次烧烤<br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/4.jpg" alt="logo">   </p>
<hr>
<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;时光飞逝，转眼到了研二，突然间多了好多师弟师妹，同门也有几个去九华了，大家也开始忙碌起来了，除了学习偶尔也去九华找他们蹭饭吃，自己做饭就是香，还可以去科大骑骑小黄~<br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/5.jpg" alt="logo"><br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/6.jpg" alt="logo"> </p>
<hr>
<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;美好的日子总是那么短暂，由于某些原因搬出402了。无论如何还是要感谢402的一切，毕竟在这里学习，在这里成长。<br>来一张工科楼的照片。<br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/gongkeloudeng.jpg" alt="logo"> </p>
<p>以后再也不会晚上十二点后从工科楼回寝室了<br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/7.jpg" alt="logo"> </p>
<p>周末也不会一起看电影了<br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/8.jpg" alt="logo"> </p>
<p>图书馆前的美景也不会再这么惬意的欣赏了，还是挺美的~~<br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/9.jpg" alt="logo"><br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/10.jpg" alt="logo">   </p>
<p>终于搬离402了，再看看大家<br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/11.jpg" alt="logo"><br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/12.jpg" alt="logo"><br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/13.jpg" alt="logo"> </p>
<p>哪怕现实打磨掉我们最锐意的棱角削弱我们的斗志压制我们曾经驿动的心仍希望在一个午后的小憩梦香中我们还挤坐在402里互相调侃说笑，这才是我们最纯粹的青春</p>
<p>不管外界环境怎样，希望大家不忘初心<br><img src="/2017/06/22/写在离开402之前/14.jpg" alt="logo"> </p>
<hr>
<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;樱花落尽，仿佛秋天已经末路，池中荷花却盛开了这夏。爱笑的你开始收拾行囊，把这离别的味道也一并打包。总想再带走些什么，想带走那带不走的一切，时间低声叹息。衣袖轻挥，提醒了你那些已经深埋在心，无需泪水来证明。这是一个离别的季节，注定悲伤;这是一个感伤的季节，因为要离别。时间像沙漏一样看似细长，却又无时无刻不在流动。最后的时光，就这样在夏日的骄阳中，如水一般的蒸发掉，留给我们的只有昨天的美好记忆和明天对未来依旧的希望，而今天仍然生活在奋斗中。不记得年少时的轻狂，也不知道时光怎么在一眨眼间就走过了几个秋冬。我们从这里起航，走向遥远的地方。当我们走向明天，又怎能把昨日遗忘。回首昨日，那郁郁葱葱的日子。有过青涩，也有过芬芳，更有的是相遇相识相知。今天我们流泪了那可不是忧伤，那可不是遗失，是珍藏!</p>
<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;又是一年毕业季，还未曾退去昨日的懵懂，就不知不觉被推向离别的十字交叉路口，不曾考虑过别离，就不得不挥手说再见。最不愿，亲见离愁，如今离别在眼前；最不堪，依稀往事，一切浮现如昨日。每个人都有一颗强大的心脏，可纳百川可撑万年船；然而，它又是如此的脆弱，甚至不堪承受离别之苦。当初，不止一次的幻想离开时会怎样的欢欣雀跃，直到这一天的到来，触及自己内心最脆弱的琴弦，才知道，其实不想走。也许，三年内，有成功，有失败。有欢笑，有泪水。其实，他们都有一个共同的名字叫做成长。<br>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;今天的分别，会是下一次相聚的开始。也许多年以后，再回首，你我会为今天的某一个不经意的瞬间而感动。回忆，不会仅仅是酸涩的泪水和离别的愁绪，一如时间之琼酿，总是越陈越香。梦想的道路上，总会有不一样的风景，无须驻足，更不必留恋。吹尽岁月的黄沙，才会捡拾到生命之真金。   </p>
<p>愿多年离别归来时，你我尽是少年心。   </p>
<hr>
<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;最后，再引用张爱玲在《半生缘》里的一句话：“<font color="red" size="3" face="“黑体”">我们都回不去了，世均。</font>”故事已经在转身的那一刻偃旗息鼓，即使十八年后重逢，也只得橡曼桢一样!微笑着，无奈着!再见了，我曾经的最美!   </p>
<p>此刻，你应该为自己呐喊，为青春呐喊，不是青春万岁，而是“青春，我将在奋斗中走过，无怨无悔!”<br>加油吧，骚年!</p>
<p>给大家几个小小的建议：  </p>
<font color="red" size="3" face="“黑体”"><br>1、不要过多在乎别人的看法，用宽容的心去原谅别人的过失，你要记住哲学中的一句话：“你在渡他”。<br><br>2、你若优秀，有人伸手进一步成就是你的福气；你若不优秀，就凭自己的能力慢慢进步，等你足够优秀时，自然会有人来成就你。<br><br>3、记住，你玩不了心计，但是你要有判断的能力，不要被耍了还在说别人的好。简单而又有智慧地生活更好。<br><br>4、是你的，这辈子都逃不掉，不是你的，要大方地放手，记住，在值得的人面前，你可以委屈自己。<br><br>5、不断学习，不断完善自己，记住学无止境这句话。<br><br>6、你已步入成人年龄，应该用成人的眼光来看待问题，并且以成人的要求来严格要求自己。<br><br>7、多说英语吧！对外交流必不可少。<br></font>


<p>再把最能激励我的一句话送给大家：</p>
<font color="red" size="3" face="“黑体”"><br>One of the chief differences between a successful mathematician and an also-ran is that the former takes his partial results and his tries—yes even his failures—and turns them into an attractive tapestry of theorems and corollaries and conjectures; and the latter instead takes two years of hard work  and dumps it into trash. ———–Steven G Krantz<br></font>

<p>成功的数学家和其他的碌碌无为之辈的关键区别之一是：前者可以把他的结果、尝试乃至失败写成挂毯一般吸引人的定理、推论和猜想。而后者那些人会把两年的幸苦化为乌有。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;雨下的那么深下的那么认真，麻痹啊下了三天的雨了，在寝室窝了三天，人都快发霉了，这个时候开始心疼那些没有实验室整天待寝室搞学习(玩游戏)的了，看论文看得头疼，代码也不想写了，也找不到什么好看的视频，还是来写点东西吧~~~耐心看完，一点都不煽情，记流水账(hiahiahia~)
    
    </summary>
    
      <category term="感想" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/%E6%84%9F%E6%83%B3/"/>
    
    
      <category term="感想" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/%E6%84%9F%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>数据科学家必备的工具与语言包</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/06/20/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%A7%91%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E5%BF%85%E5%A4%87%E7%9A%84%E5%B7%A5%E5%85%B7%E4%B8%8E%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%8C%85/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/06/20/数据科学家必备的工具与语言包/</id>
    <published>2017-06-20T06:41:55.000Z</published>
    <updated>2017-06-20T07:29:16.026Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>作为一位万人敬仰的数据科学家，不但需要培育一棵参天技能树，私人武器库里没有一票玩得转的大火力工具也是没法在江湖中呼风唤雨的。</p>
<p>近日北卡来罗纳大学CTO，一位数据科学家Jefferson Heard分享了多年来收集沉淀的数据分析工具集：</p>
<font color="#0099ff" size="4" face="黑体">1.处理较大、较复杂的类excel数据</font>



<ul>
<li>Pandas -处理tabular（类似Excel）数据的通用工具套件</li>
</ul>
<ul>
<li>SQLite – Tabular数据库格式，能够处理大规模数据集，同时也能在桌面环境运行</li>
</ul>
<ul>
<li>PostgreSQL – 企业级数据库系统</li>
</ul>
<font color="#0099ff" size="4" face="黑体">2.处理空间、地理数据</font>


<ul>
<li><p>PostGIS – Postgres的地理空间数据类型扩展</p>
</li>
<li><p>Carto – 地理空间数据的商业数据挖掘工具</p>
</li>
<li><p>Mapbox – 商业地图绘制工具，同时也是一个web地图系统</p>
</li>
<li><p>Leaflet – 基于网络资源和本地数据开发活动web地图的代码库</p>
</li>
<li><p>qGIS – 适用于几乎所有地理空间和地图绘制的图形化GIS工具</p>
</li>
</ul>
<font color="#0099ff" size="4" face="黑体">3.处理非常规数据</font>

<ul>
<li><p>RethinkDB – 处理实时数据流非常棒的数据库，正在从商业转开源，小心使用</p>
</li>
<li><p>MongoDB – 处理大规模非结构化和半结构化数据的流行数据库，应用于生产环境需要加小心</p>
</li>
</ul>
<ul>
<li>CouchDB – 与MongoDB有些类似但不尽相同</li>
</ul>
<ul>
<li>Cassandra – 图谱和关系数据库</li>
</ul>
<font color="#0099ff" size="4" face="黑体">4.为大规模数据集创建性能代码</font>



<ul>
<li>Pandas – Python下一个开源数据分析的库,它提供的数据结构DataFrame极大的简化了数据分析过程中一些繁琐操作</li>
</ul>
<ul>
<li>Apache Spark – 一个通用的高性能数据处理系统</li>
</ul>
<ul>
<li>SciPy and Numpy -可编写脚本的基于C的数值算法，能在紧凑的,底层机器数据架构上运行</li>
</ul>
<ul>
<li>Cython – 使用用C编译器的Python编译器，用来提升Python性能</li>
</ul>
<ul>
<li>PyOpenCL – 在图形显卡上进行数值计算和统计处理</li>
</ul>
<font color="#0099ff" size="4" face="黑体">5.数据清洗工具</font>



<ul>
<li>ODO – 在不同数据格式间进行转换的Python库</li>
</ul>
<ul>
<li>OpenRefine – 拥有图形用户界面的数据发现和清洗工具</li>
</ul>
<ul>
<li>Pandas – 数据科学任务中用来处理tabular数据的通用Python工具集</li>
</ul>
<ul>
<li>Scrapy – Python开发的一个快速,高层次的屏幕抓取和web抓取框架，用于抓取web站点并从页面中提取结构化的数据</li>
</ul>
<ul>
<li>BeautifulSoup – 与Scrapy类似但不尽相同</li>
</ul>
<ul>
<li>Scrubadub – 去除个人身份信息</li>
</ul>
<ul>
<li>Arrow – 帮你轻松驾驭日期和时间戳的Python库</li>
</ul>
<ul>
<li>DataCleaner – 剔除脏数据的Python库</li>
</ul>
<ul>
<li>Dora – 与DataCleaner功能类似的Python库</li>
</ul>
<font color="#0099ff" size="4" face="黑体">6.数据可视化工具</font>



<ul>
<li>Processing – 交互式开发交互式可视化内容. 推荐读本：Visualizing Data</li>
</ul>
<ul>
<li>D3 – 在web上开发可视化交互</li>
</ul>
<ul>
<li>C3 – 来自D3的图表</li>
</ul>
<ul>
<li>Bokeh – 与D3类似, 但基于Python</li>
</ul>
<ul>
<li>matplotlib – 最早的Python数据可视化工具集</li>
</ul>
<ul>
<li>Leaflet – 一个为开发移动设备友好的互动地图的开源JavaScript库</li>
</ul>
<ul>
<li>MapBox -详见地图工具集</li>
</ul>
<ul>
<li>qGIS – 详见地图工具集</li>
</ul>
<ul>
<li>VTK – 在医疗、  和物理研究领域常用的重型可视化工具包</li>
</ul>
<font color="#0099ff" size="4" face="黑体">7.数据挖掘和机器学习工具</font>



<ul>
<li>Weka – 一个机器学习和数据挖掘工具包，这里有一本免费可读的参考书</li>
</ul>
<ul>
<li>SciKitLearn – 基于Python的机器学习和数据挖掘工具套件</li>
</ul>
<ul>
<li>Orange – 另一个基于Python的数据挖掘工具套件，同样拥有图形用户界面</li>
</ul>
<ul>
<li>TensorFlow – Google开源的多维度图谱数学建模工具</li>
</ul>
<font color="#0099ff" size="4" face="黑体">8.分享、协作以及知识管理工具</font>



<ul>
<li>Django -基于Python的web框架</li>
</ul>
<ul>
<li>Django REST Framework – 为Django网站创建 REST APIs</li>
</ul>
<ul>
<li>IRODS – 企业级数据存储和管理，包括元数据管理和基于规则的数据处理</li>
</ul>
<ul>
<li>Cassandra (useful for metadata and relationship storage) – 一个存储和查询元数据经常用到的开源分布式数据管理系统</li>
</ul>
<ul>
<li>GitLab -GitHub的开源替代品，可搭建私人服务器</li>
</ul>
<ul>
<li>ReciPy –</li>
</ul>
<ul>
<li>Prov – Python implementation of the W3C provenance model</li>
</ul>
<ul>
<li>Kanren (部署基于元数据和数据源信息的业务逻辑非常有用) – 一个描述性Python逻辑编程系统，非常适合科学元数据的查询和基于规则的处理</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;作为一位万人敬仰的数据科学家，不但需要培育一棵参天技能树，私人武器库里没有一票玩得转的大火力工具也是没法在江湖中呼风唤雨的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近日北卡来罗纳大学CTO，一位数据科学家Jefferson Heard分享了多年来收集沉淀的数据分析工具集：&lt;/p&gt;
&lt;font co
    
    </summary>
    
      <category term="统计学习方法" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B9%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="统计学习方法" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B9%E6%B3%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>怎样做才是合格的研究生</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/06/17/%E6%80%8E%E6%A0%B7%E5%81%9A%E6%89%8D%E6%98%AF%E5%90%88%E6%A0%BC%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%94%9F/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/06/17/怎样做才是合格的研究生/</id>
    <published>2017-06-17T13:32:03.000Z</published>
    <updated>2017-06-19T08:35:57.220Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>研究生的招收与培养，是导师们永远关注的话题。撇开培养单位行政命令式的“硬指标”不说，那研究生达到什么程度才算合格呢？今天说说自己的理解。</p>
<p>首先把研究生大致分为三种类型：</p>
<p><strong>（1）想做科研，也能够做好科研。</strong></p>
<p>这类型需要的是知识的积累与能力的提高，假以时日，定会成功——不是指研究生一定会得到巨大的科学成就，而是指培养成为合格的毕业生。</p>
<p><strong>（2）想做科研，但不会做——愿望是好的，但缺乏能力。</strong></p>
<p>这一群体数量繁丰，特别需要导师给予良好的指导。当然，在获得必要知识储备和能力提高的同时，对科学问题的感悟可能也很重要。如此一来，这部分学生中，或许还存在一小部分不适合做科研的人。</p>
<p><strong>（3）根本不想做科研，当然一般也不会，更不用心。</strong></p>
<p>这一群体读研究生的目标明确——就是文凭！不过，这里并不乏适合做科研的脑袋！要想使他们中的一部分能够做科研、能够做好科研，需要导师的点化——这种点化不同于导师引导下对“科学问题”的感悟，而更像是对世界观、人生观和价值观的改造。</p>
<p>我一直认为，在培养学生做科研方面，不同层次有不同的目标。本科生学套路，硕士生学思想，博士生搞创新。</p>
<p>下面聊一聊俺对硕士生培养目标的理解，供大家商讨或拍砖。</p>
<p>这里就不讨论（1）类学生了，因为他们已经具备了硕士毕业的条件，只是个时间问题而已。至于（2）和（3）类学生，培养或提升的方面大致应该包括以下三个方面：</p>
<p><strong>第一，对已有理论知识的感知与应用。</strong></p>
<p>有一句成语叫“书读百遍其义自见”，有一条辩证规律是“量变引起质变”。</p>
<p>读研究生、学做科研，常规做法都是从阅读文献开始的。这里的文献不仅仅指从最新的相关期刊中查到的研究内容近似的文章，也包括研究课题可能涉及的理论与方法的书籍。许多研究生在阅读文章过程中，往往忽略对后者的重视。要清楚地知道，它们才是你今后攀登科学高峰的基石，而前者（期刊中的文章）仅仅是路标或甚至风景而已。</p>
<p>万丈高楼平地起，没有坚实的基础，你的学科知识体系即便不是空中楼阁，也会在未来的科研道路上一遇风雨就摇摇欲坠，令人胆战心惊的。</p>
<p>研究生们自己判断这方面的方法就是，能否真正正确理解导师给定的课题——即能够正确、有理、有据、准确回答这么几个简单的问题：课题的意义何在？或为什么要选择该课题？该课题目前存在什么样的问题或不足或研究空间？你有没有解决问题的思路与办法？在某些具体细节问题上，一般要超过导师对课题的了解。</p>
<p>如果到毕业时仍然不能做到这些，那么俺看似武断地告诉你：你不合格！</p>
<p><strong>第二，对实践手段、过程与结果的分析判断。</strong></p>
<p>在文献阅读做好的前提下，开始着手实践（大多数工科叫实验）过程的进行。这里注意两个概念的清晰内涵：科学性和合理性——至于正确性与准确性是有待于后人或时间检验的。</p>
<p>在评审论文的过程中，经常发现有人用“试验”二字；在与同行讨论问题，也有人建议用“试验”二字。鄙人认为甚是不妥。</p>
<p>《现代汉语词典》中这样解释：“实验”——为了检验某种科学理论或假设而进行某种操作或从事某种活动。“试验”——为了察看某事的结果或某物的性能而从事某种活动。</p>
<p>我认为“实验”有“有比较确定的预期目标并在科学理论指导下进行实际验证”之意，而“试验”更近于“不太清楚结果如何的试一试”的意思，有些“摸着石头过河——走一步算一步”的味道，当然这也不一定意味着“不科学”。如果汉语表达不清楚，我们可以借助于英语（呵呵，英语还有这个功能）。“实验”是Experiment（其实这个词中文释义中也有“试验”的意思），而“试验”更像是Try。再看看Experiment，与Expert有着同样的词根，是不是显得更“专业”些呢？</p>
<p>关于这方面的判断也有一个成语可以表达：熟能生巧！你在实践中“熟练”到了“巧”的程度吗？这里的“巧”是不同于“悟”的另一种境界。大家都学过《卖油翁》吧，老人家说“无他，唯手熟尔”，就是这种境界。如果至此还不理解，（俺不说你抬杠），再告诉你一个实例：研究或发明汽车的科学家，驾驶汽车的能力不一定超过出租汽车司机——根本原因在于一个“巧劲儿”！</p>
<p>还有一个就是合理性，最起码做到自圆其说。有人可能会说，仅仅合理不够，还必须正确与准确。其实这是不大可能的事。回想一下伟大的科学发现中的偶然性就知道了。</p>
<p>有人说科技论文只有20%是正确的，这是有道理的。不用说50~60%以上的正确率，就是超过30~40%以正确的“产出率”也够吓人的啦！对照工业企业的利润率来讲，20%的“利润”已经相当可观喽！</p>
<p><strong>第三，对获得实践结果的归纳、总结与凝练。</strong></p>
<p>这是对前两个方面程度的体现与输出，前两个方面的收获直接影响这部分的效果；而且即使前两个方面做得足够好，也不一定说明这部分一定没有问题；但是如果前两个方面做得不好，那这部分做得好者鲜有所闻。</p>
<p>这部分做起来很难，但判断比较容易。包括三个方面的内容：</p>
<p><strong>（1）学位论文（学生们称之为“大论文”）的编写。</strong><br>这是水平显示度最直接的方面。</p>
<p>如果发挥得好，甚至可以遮掩前两个方面的不足。如果把好好的一个科学问题或工程问题，写成一个简单实验结果的罗列与描述——本科生论文的味道。那你危险了！最起码说明你对研究课题的把握不够，没有能够达到融会贯通的境界。</p>
<p>说实在的，如果这个时候能够感悟到“文献阅读不足”所致还是要得的——“边学边卖”也许还来得及。如果到了这个时候连这个“感悟”都没有，那你完蛋喽，哈哈！</p>
<p><strong>（2）发表论文（学生们称之为“小论文”）的编写。</strong></p>
<p>这是研究工作或课题学术水平的最佳体现。这个方面既好把握，又不好把握。</p>
<p>说好把握，一方面是格式属于“八股文”类，照着现成的论文格式“套一套”即可。需要注意的倒是这方面最好不要“创新”，好论文因为格式不符合所投期刊的要求被拒者数见不鲜。另一方面内容已经摆在那里——现在一般都在计算机硬盘里装着。</p>
<p>不好把握的说法就是如何把内容有机的组装起来、把问题说明白、让读者看明白——这才是一个科学研究者的硬功夫。如果各方面配合得力（包括很给力的导师）的话，实现达到一篇SCI高度的论文对硕士生来讲，并非绝对不可能之事。</p>
<p>经常遇到的情况很可能是这样的：一个具有SCI高度Idea，只用了Ei高度的功力，最后写成了核心期刊水平的Paper。这恰似“播下龙种，收获跳蚤”的最新网络流行语——其非遗憾也欤？</p>
<p><strong>（3）做口头报告（学生们称之为“答辩”）音频的输出。</strong></p>
<p>有一个俗语叫“茶壶煮饺子——有嘴倒不出”。</p>
<p>有些方面，你内秀可以，做研究生论文不可以，而且绝对不可以！如果做得不好，那么对不起，你不合格。</p>
<p>宣讲论文与老师讲课不同。老师讲课目的是让听课者听懂并部分记忆，既不能以老师的科研水平做衡量的标准，更不能以老师当年的学习甚至考试水平做基准。</p>
<p>宣讲论文就是要体现自己的课题学术水平（包括创新性）、实验手段的先进性、结果或数据的真实性与合理性等，只要阐述明白即可。至于台下的人能否听明白，那不是答辩者的事儿！如果宣讲者自己讲着讲着把自己绕糊涂了（这可是司空见惯的哟），说明什么？——“短炼”！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;研究生的招收与培养，是导师们永远关注的话题。撇开培养单位行政命令式的“硬指标”不说，那研究生达到什么程度才算合格呢？今天说说自己的理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先把研究生大致分为三种类型：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）想做科研，也能够做好科研。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

    
    </summary>
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于论文写作那些事</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/06/10/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%AE%BA%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C%E9%82%A3%E4%BA%9B%E4%BA%8B/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/06/10/关于论文写作那些事/</id>
    <published>2017-06-10T13:43:44.000Z</published>
    <updated>2017-06-19T08:42:10.683Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<pre><code>01 Research
</code></pre><p>research就好比人类走路。我们学会走路是一个由不熟练到熟练的过程。刚开始的时候跌跌撞撞，当尝试很多次后终于可以慢慢走，再熟练以后就可以快速奔跑了。research也是这样一个过程。只要我们朝着目标走，就会离目标越来越近。另外，人在走路时两条腿起着两个支撑的作用与科研中的两大能力相类比。走路时缺了哪条腿都不行。同样的，科研中缺了两大能力中的任何一个也不行。这两大能力分别是：<strong>实验能力、总结与陈述能力。</strong></p>
<p>作为理工科研究生，当有了idea以后，不知道如何设计实验、如何编写代码实现这个idea,则研究工作很难做下去。另一方面，总结与陈述能力也很重要。它包括会议报告与交流、科研论文和实验报告的撰写等。如果不会做总结与陈述，就不能较好的对实验现象做总结，也不利于学术观点的传播与交流。</p>
<pre><code>02 What is a good paper？
</code></pre><p>简言之，如果满足“立意高、文笔好、sell得好”就是一篇好文章。立意高，是指idea大。文笔好，就是要写得好。Sell得好，是指文章要投到合适的期刊。这一方面可以提高文章被录用的概率，另一方面可以提高被引用的概率，从而扩大影响力。</p>
<pre><code>03 Idea
</code></pre><p>Idea是有大小和层次之分的。可将其由大到小依次分为以下四类：</p>
<p>（1）对多年悬而未决的问题的突破性进展（理论、方法、技术）<br>（2）利用已有的理论、方法、技术解决关键科学问题，尤其是交叉领域的科学问题<br>（3）解决具体的理论或应用问题当中的结构、设计、算法和开发<br>（4）研发过程中的材料、工艺、算法等的微小改进</p>
<p>如果将所有的Idea看做一棵树，则这4类idea分别是树的根、干、枝、叶。相关的研究成果可以分别发表至Nature &amp; Science、一区、二区、三四区SCI期刊上。</p>
<p>那么，这些ideas从何而来呢？</p>
<p>（1）理解和消化前人经验。这一过程的路线迁移为：检索—发现—总结—思考（洞察力）—创新。这需要有好的洞察力，既要能理解众多现象背后的普遍规律，又要具有批判性思维。我们需要从纵横两个维度处理这一过程。从横向看，该领域研究目前有几种方案？针对每种方案，目前的最新进展和认识是什么？哪种最为合理，后续的开展步骤是什么？从纵向看，每种方案提出的历史脉络如何？内部的思想沿革如何？每种方案的Top课题组是如何发现问题、解决问题的？</p>
<p>（2）寻求帮助。可以寻求来自导师等课题组成员、论文作者与团队的帮助。</p>
<p>（3）功夫在诗外。要做科研的有心人。在科研之外，脑袋里也要有科研这根弦。</p>
<pre><code>04 投哪去？
</code></pre><p>这是一个非常重要，但又容易忽略的一步。我们常常花了大半年，甚至一年来写一篇文章，但投文章可能只需要几个小时或一两天。在这一点上，我们需要花多点时间评估自身论文水平与类型。即：<strong>熟悉期刊样式与偏好、口味；尝试选择交叉领域期刊；是投Journal还是投letter？投稿时，最好投档次+1的期刊、会议。</strong></p>
<pre><code>05 怎么写？
</code></pre><p>首先，论文应具有原创性。有的期刊如果发现稿件中有连续6,7个词与其他论文相同，则会被判为抄袭。导致这种问题的原因主要有：应用模板、自我抄袭等。其次，从评审人的角度分析（1）评审人希望轻松而快捷得审稿，（2）评审人倾向于接收而不是拒绝稿件。这两点告诉我们，应该将文章写得清晰易懂，同时也要对自己有信心。</p>
<p>（1）<strong>Cover Letter</strong>。首段：包括期刊编辑姓名与文章标题。</p>
<p>Dear editor（如果确切知道编辑名称，可以直接写其名字）<br>Please find enclosed our manuscript entitled “论文标题” whichwe would like to submit for publication as a communication in期刊名.</p>
<p>第二段是重点。包括：<strong>Researchbackground，What was done and what was found（亮点与创新），Interest tojournal’s readers。</strong></p>
<p>第三段：<strong>投稿的道德规范免责说明</strong>：The work described has not been submitted elsewhere for publication,in whole or in part, and all the authors listed have approved the manuscriptthat is enclosed.<strong> 信件的格式进行署名</strong>：If you have any queries, please don’t hesitate to contact us at theaddress below.  <strong>署名</strong>（通讯作者+地址、联系方式）</p>
<p>（2）<strong>Title</strong>。Title的意义主要在于：对评审人而言，会留下论文的第一印象：新方法、新技术、新算法、新应用…；会判断是否适合自己评审（领域）；是否会从中受益（亮点）等。从写作者的角度，则是：用以点明研究领域与贡献；应该选择更高被引几率的关键词；要采用多种方式吸引眼球（Keys of Title）。标题的关键点在于：创新点与贡献要突出，放在最前面；关键词要斟酌（至少要包括两个点：特点和所在领域）；形容词和数字表现亮点；采用动宾结构会使人印象深刻。</p>
<p>（3）<strong>Abstract</strong>。此部分是写作的关键点。其意义在于：从评审与读者的角度看：有利于快速了解论文内容；判断文章质量与难度、亮点与创新。从写作角度看：可强调本文（而非他人）的<strong>贡献</strong>与结果（而非问题）的<strong>重要性</strong>；便于搜索，以提高引率。</p>
<p>Abstract的架构包括4个部分——</p>
<p>Part1：本文的主题与解决的问题（扣题）；<br>Part2：问题怎么解决的？（方法）；<br>Part3：具体的结果与亮点（创新之处）；<br>Part4：达到的效果与影响。</p>
<p>（4）<strong>Structure&amp; Subtitle（The sketch of our whole paper）</strong>。从评审与读者角度看，这部分可以体现研究内容的内在逻辑性；易于快速定位，便于阅读。在写作角度，这部分相当于草图，有了草图才好盖房子；另外，还可以起到重复亮点与创新点，强化<strong>贡献</strong>的效果。该部分的架构通常为：</p>
<p>Part1：Introduction；<br>Part2：Theory ；<br>Part3：Methodology<br>3.1/3.2/3.3…；<br>Part4：Results and discussion；<br>Part5: Conclusion。</p>
<p>对Part3 Methodology部分的子标题的要求为：篇幅详略得当：对于比较繁琐的推导等内容可放在附录、参考文献中；逻辑完整：即<strong>A whole story</strong>；多方面的贡献要考虑拆分；Subtitle中要考虑重复题名与关键词；句法结构相同。另外，对于主旨句，通常为第一句，要清晰，不含糊。</p>
<p>（5）<strong>Introduction（The guide）</strong>。这部分对评审与读者而言，意义在于：扫除背景盲区，迅速聚焦主题范围；提出问题，并给出解决方案；呼应title和abstract。从写作的角度，体现了对研究背景与他人工作的综合概括能力；目的是提出问题以引出<strong>亮点与创新点</strong>，强化贡献；可提高评审与读者对文章主体部分的阅读预期。这一部分最好不要有标题清单。</p>
<p>这部分的焦点是：有哪些问题？有什么创新点？具体包括：和别的方案比较，新颖性、有效性？是最好的方案？对于解决哪些方面有用？为什么要关注？</p>
<p>（6）<strong>Conclusion</strong>。从评审与读者的角度，这部分的意义在于：在结尾中对比引言与论文主题的相关论述；比摘要更详细的了解本文贡献，以确定拒稿/修改（评审）或有无用处（读者）。在写作角度，可以再一次突出<strong>贡献及影响力</strong>；强调其它可以开展的工作或研究方向。</p>
<p>这里还需要说明的是：Conclusion与Abstract&amp; Introduction的区别。一是时态，Abstract中用现在时，Conclusion中要用过去时。二是内容，用简单的两句话说明了二者的不同。Introduction：the worldwithout me；Conclusion: The improved world with my help! 这两大区别确实不容易搞清楚。</p>
<p>（7）<strong>Response tothe reviewers（题外话）</strong>。基本原则是：态度友善，用词和缓；回答问题层次分明，抓住重点；有理有据：补充图、数据或相关描述。推荐格式：point-to-point，即：点对点的回复。</p>
<p>（8）<strong>Acknowledgement（题外话）</strong>。感谢任何个人或机构在技术实现过程中的帮助，如：提供仪器、设备或相关实验材料；提供有益的启发、建议、指导、审阅，承担某项辅助性工作。感谢外部的基金帮助，如：资助、协议或奖学金，需要附注资助项目号。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;pre&gt;&lt;code&gt;01 Research
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;research就好比人类走路。我们学会走路是一个由不熟练到熟练的过程。刚开始的时候跌跌撞撞，当尝试很多次后终于可以慢慢走，再熟练以后就可以快速奔跑了。research也是这样一个过程。只要我们朝着目标
    
    </summary>
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Ubuntu下配置SSH以支持putty登录</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/05/29/Ubuntu%E4%B8%8B%E9%85%8D%E7%BD%AESSH%E4%BB%A5%E6%94%AF%E6%8C%81putty%E7%99%BB%E5%BD%95/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/05/29/Ubuntu下配置SSH以支持putty登录/</id>
    <published>2017-05-29T08:59:32.000Z</published>
    <updated>2017-05-29T09:07:11.005Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>1.Ubuntu安装SSH</p>
<p>命令: # sudo apt-get install openssh-server</p>
<p>2.确认sshserver是否安装好</p>
<p>命令：ps -e | grep sshd</p>
<p>3.启动SSH Server</p>
<p>命令：#sudo /etc/init.d/ssh start</p>
<p>4.修改ssh的端口默认是22</p>
<p>/etc/ssh/sshd_config</p>
<p>5.重启ssh服务</p>
<p>命令: /etc/init.d/ssh restart</p>
<p>参考：<br><a href="http://blog.csdn.net/doniexun/article/details/45268365" title="Ubuntu14.04下配置SSH以支持远程putty登录" target="_blank" rel="external">http://blog.csdn.net/doniexun/article/details/45268365</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;1.Ubuntu安装SSH&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;命令: # sudo apt-get install openssh-server&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.确认sshserver是否安装好&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;命令：ps -e | grep sshd&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.启动SSH Serve
    
    </summary>
    
      <category term="Ubuntu" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/Ubuntu/"/>
    
    
      <category term="Ubuntu" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/Ubuntu/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读研压力很大？那么你必须有所突破了</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/05/29/%E8%AF%BB%E7%A0%94%E5%8E%8B%E5%8A%9B%E5%BE%88%E5%A4%A7%EF%BC%9F%E9%82%A3%E4%B9%88%E4%BD%A0%E5%BF%85%E9%A1%BB%E6%9C%89%E6%89%80%E7%AA%81%E7%A0%B4%E4%BA%86/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/05/29/读研压力很大？那么你必须有所突破了/</id>
    <published>2017-05-29T03:19:09.000Z</published>
    <updated>2017-05-29T03:24:00.921Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一、英文阅读的障碍</p>
<p>刚接触研究的人最头疼看英文文献，总是读中文资料，理由是英文看不懂。那么中文就能看懂了吗？不见得，只不过是能认识中文字而已，懂不懂实际上与什么语言一点关系都没有。并不是说中文文献不能看，当然也不是崇洋媚外，问题在于中文资料中的概念往往不准确，经常出现以诈传诈的现象（中国素有天下文章一大抄之说）。对于接受新知识来说，第一眼很重要，如果第一次接受的不准确，以后再想改就难了。最准确的东西到哪儿去找？原始文献以及对原始文献的跟踪！往往原始文献都是英文的，你不读英文，显然不行。想要搞研究，就非要突破这一关口不可。有啥窍门么？没有，只能硬头皮读，一遍两遍三遍的读！到啥程度才算突破了呢？当你的眼睛能变成机关枪“扫射”英文文献时，基本就OK了。当然，从经常卡壳的鸟枪到机关枪，必是一个痛苦的升级过程。  </p>
<p>二、与老板沟通的障碍</p>
<p>研究生与老板基本上是合作关系，要合作愉快就必须有良好的沟通，包括工作上的沟通及生活上的沟通，毕竟谁也不是工作机器。有的学生自恃甚高，把老板的话或者当耳旁风，或者敷衍了事；有的学生极度自卑，害怕老板检查工作进度，害怕老板给穿小鞋而惶惶不可终日。这两个极端都不好，但往往陷入其中无法自拔者甚众。实际上所有老板深知学生的重要，他怎么会害怕学生超过自己呢？高兴还来不及呢！他怎么可能会故意和学生过不去呢？之所以有问题，大都是无法沟通所致。及时沟通是保证工作顺利、生活开心的法宝。到啥程度才算通畅呢？当你能把老板不当老板看时，就算过关。   </p>
<p>三、对未来患得患失的障碍</p>
<p>在两三年的研究生涯中，思考最多的问题恐怕就是能否毕业及毕业后干啥这两个，从研一恐怕就开始了如此反反复复的思考。不自觉地就会怀疑现在做的研究对将来工作有没有用？即使做了能有啥好处呢？所以我看到很多学生的笔记本上不是科研思考记录，而是诸如证书、考级、面试、招聘等等信息。担心未来是人之常情，但很多人忽略了一个事实：未来是建立在你眼前工作基础之上的，也就是说，将来的好坏，完全由你现在工作的优劣所决定。如果你抛弃现在手边的事而追求未来，哪怕是两三年的未来，基本上是舍本求末，本末倒置，直到最后落个两耽误。因此，突破对未来的恐惧十分必要。如何才算突破呢？当你能专心于手头上的事而不走神，能超过45分钟，就算合格。</p>
<p>唉，这年头谁能没点压力呢？面对你的本职工作，喜欢也好，讨厌也罢，生活总是要继续，工作仍然要前进，如果不能及时突破这些关口，时光稍纵即逝，贻误了战机，这世上可没有卖后悔药的哦（至少现在还没有，突破光速、时光倒流，今天还只是个猜测）。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;一、英文阅读的障碍&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚接触研究的人最头疼看英文文献，总是读中文资料，理由是英文看不懂。那么中文就能看懂了吗？不见得，只不过是能认识中文字而已，懂不懂实际上与什么语言一点关系都没有。并不是说中文文献不能看，当然也不是崇洋媚外，问题在于中文资料中的概念往往不准确，
    
    </summary>
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>maven学习</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/05/20/maven%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/05/20/maven学习/</id>
    <published>2017-05-20T02:36:21.000Z</published>
    <updated>2017-05-20T02:39:38.705Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这几天在学习maven，记录一下：</p>
<p>Eclipse4.6(Neon) + Tomcat8 + MAVEN3.3.9 + SVN项目完整环境搭建:</p>
<p><a href="http://www.cnblogs.com/oucbl/p/5928511.html" title="Eclipse4.6(Neon) + Tomcat8 + MAVEN3.3.9 + SVN项目完整环境搭建 " target="_blank" rel="external">http://www.cnblogs.com/oucbl/p/5928511.html</a></p>
<p>eclipse创建maven项目 动态web工程完整示例:</p>
<p><a href="http://www.cnblogs.com/noteless/p/5213075.html" title="eclipse创建maven项目 动态web工程完整示例 " target="_blank" rel="external">http://www.cnblogs.com/noteless/p/5213075.html</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这几天在学习maven，记录一下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eclipse4.6(Neon) + Tomcat8 + MAVEN3.3.9 + SVN项目完整环境搭建:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.cnblogs.com/oucbl/p/5928511.ht
    
    </summary>
    
      <category term="maven" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/maven/"/>
    
    
      <category term="maven" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/maven/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Python学习一</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/05/15/Python%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B8%80/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/05/15/Python学习一/</id>
    <published>2017-05-15T12:22:07.000Z</published>
    <updated>2017-05-15T12:29:29.858Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ipynb文件的打开</p>
<p><a href="http://blog.csdn.net/Gavin__Zhou/article/details/52574843" title="Ipynb文件的打开" target="_blank" rel="external">http://blog.csdn.net/Gavin__Zhou/article/details/52574843</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Ipynb文件的打开&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.csdn.net/Gavin__Zhou/article/details/52574843&quot; title=&quot;Ipynb文件的打开&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;h
    
    </summary>
    
      <category term="Python" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/Python/"/>
    
    
      <category term="Python" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/Python/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Python方向</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/05/08/Python%E6%96%B9%E5%90%91/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/05/08/Python方向/</id>
    <published>2017-05-08T07:28:06.000Z</published>
    <updated>2017-05-08T07:30:55.690Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>学习Python可以做哪些事，来盘点一下：</p>
<p>web全栈、数据分析和网络爬虫</p>
<p>基于Django框架的电商网站平台、基于Tornado框架的移动o2o应用</p>
<p>分布式爬虫和数据分析、深度学习</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;学习Python可以做哪些事，来盘点一下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;web全栈、数据分析和网络爬虫&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于Django框架的电商网站平台、基于Tornado框架的移动o2o应用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分布式爬虫和数据分析、深度学习&lt;/p&gt;

    
    </summary>
    
      <category term="Python" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/Python/"/>
    
    
      <category term="Python" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/Python/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>linux常见问题</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/05/07/linux%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/05/07/linux常见问题/</id>
    <published>2017-05-07T12:19:03.000Z</published>
    <updated>2017-05-07T12:27:29.580Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>双系统启动Ubuntu时出现error: file故障解决方法:<br><a href="http://www.xitongbuluo.com/jiaocheng/16730.html" title="双系统启动Ubuntu时出现error: file故障解决方法" target="_blank" rel="external">http://www.xitongbuluo.com/jiaocheng/16730.html</a></p>
<p><a href="http://www.linuxidc.com/Linux/2016-12/138018.htm" target="_blank" rel="external">http://www.linuxidc.com/Linux/2016-12/138018.htm</a><br>第6步非常关键</p>
<p>ubuntu16.04 LTS解决/boot空间不足：</p>
<p><a href="http://blog.csdn.net/WxyangID/article/details/53097208" title="ubuntu16.04 LTS解决/boot空间不足" target="_blank" rel="external">http://blog.csdn.net/WxyangID/article/details/53097208</a></p>
<p>Ubuntu 15.04系统怎么清理的系统垃圾文件？<br><a href="http://www.jb51.net/os/Ubuntu/311761.html" title="Ubuntu 15.04系统怎么清理的系统垃圾文件？" target="_blank" rel="external">http://www.jb51.net/os/Ubuntu/311761.html</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;双系统启动Ubuntu时出现error: file故障解决方法:&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;http://www.xitongbuluo.com/jiaocheng/16730.html&quot; title=&quot;双系统启动Ubuntu时出现error: file故障解决方法&quot; tar
    
    </summary>
    
      <category term="linux" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/linux/"/>
    
    
      <category term="linux" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/linux/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>LaTex学习总结</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/04/26/LaTex%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/04/26/LaTex学习总结/</id>
    <published>2017-04-26T01:59:08.000Z</published>
    <updated>2017-05-15T07:46:48.075Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p> Latex中插入.eps图片遇到的问题 (Unknown graphics extension:.eps) ：<br><a href="http://blog.csdn.net/yanxiangtianji/article/details/26385939" title=" Latex中插入.eps图片遇到的问题 (Unknown graphics extension:.eps) " target="_blank" rel="external">http://blog.csdn.net/yanxiangtianji/article/details/26385939</a></p>
<p>LaTeX各种表格 ：<br><a href="http://blog.csdn.net/golden1314521/article/details/40891515" title="LaTeX各种表格 " target="_blank" rel="external">http://blog.csdn.net/golden1314521/article/details/40891515</a></p>
<p>TeX-换行换页与段落命令：<br><a href="http://blog.csdn.net/virhuiai/article/details/7539988" title="TeX-换行换页与段落命令" target="_blank" rel="external">http://blog.csdn.net/virhuiai/article/details/7539988</a></p>
<p>LaTex简介：<br><a href="http://www.360doc.com/content/13/0622/11/12873806_294708860.shtml" title="LaTex简介" target="_blank" rel="external">http://www.360doc.com/content/13/0622/11/12873806_294708860.shtml</a></p>
<p>在LaTex中的注释有3种:</p>
<ol>
<li><p>用%注释一行文字, 在%后的文字都不予编译;</p>
</li>
<li><p>用\iffalse …. \fi 包含一段文字, 被包含的文字被注释掉了;</p>
</li>
<li><p>用\begin{comment} … \end{comment} 包含被注释的文字, 但是需要在引言区包括相应的宏包, 即 \usepackage{verbatim}.</p>
</li>
</ol>
<p>\textit 斜体</p>
<p>\texttt  \textbf</p>
<p>\char’134</p>
<p>\secit 标题斜体字印刷</p>
<p>\subsecit</p>
<p>\begin{math}…\end{math}</p>
<p>\begin{equation}…\end{equation}</p>
<p>\begin{displaymath}…\end{displaymath}unnumbered equation</p>
<p>\begin{table<em>}…\end{table</em>}浮动表格</p>
<p>\begin{figure<em>}…\end{figure</em>}浮动图片</p>
<p>\vskip</p>
<p>\linebreak这条命令让LATEX中断当前行并将当前行已有文本拉长直至页边。</p>
<p>\newtheorem{theorem}{Theorem}<br>\begin{theorem}\end{theorem}定理</p>
<p>\newdef{definition}{Definition}<br>\begin{definition}\end{definition}定义</p>
<p>\begin{proof}…\end{proof}证明</p>
<p>\left[左括号 \cdot点乘</p>
<p>Latex写作会议论文中多位作者、机构的排版</p>
<p><a href="http://blog.csdn.net/inter_xuxing/article/details/8124391" title="Latex写作会议论文中多位作者、机构的排版" target="_blank" rel="external">http://blog.csdn.net/inter_xuxing/article/details/8124391</a></p>
<p>Latex作者单位的写法—AND 首页脚注 </p>
<p><a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_6aee843a0100utai.html" title="Latex作者单位的写法—AND 首页脚注 " target="_blank" rel="external">http://blog.sina.com.cn/s/blog_6aee843a0100utai.html</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt; Latex中插入.eps图片遇到的问题 (Unknown graphics extension:.eps) ：&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.csdn.net/yanxiangtianji/article/details/26385939&quot; title=
    
    </summary>
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学术之路</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/04/21/%E5%AD%A6%E6%9C%AF-%E5%8D%81%E4%B8%83/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/04/21/学术-十七/</id>
    <published>2017-04-21T14:15:55.000Z</published>
    <updated>2017-04-21T14:21:28.198Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>晚上看到知乎里的一个问题，写得非常实际，就分享出来给大家看看。</p>
<p><em>从零基础开始想发一篇深度学习的论文要提前准备什么？写论文的周期大概多久？</em></p>
<p><strong>经典回答：</strong><br>不是我恐吓你，等你已经能跟上最新的arxiv之后(需要大半年吧，看能力的)，会发现每个分支都已经有人在做，而且机器性能、智商、写作速度等方面都完爆你。</p>
<p>机器不行，甚至显卡都没有怎么办呢？你去找老板，老板思想僵化，不肯买显卡，折腾半年后，你安心学java准备去当码农。或者你与老板经过一番斗争，下了一定出成果的军令状，终于要到显卡开始做实验。</p>
<p>你会发现跑了好几天复现别人的结果，却总是差1-2%，更别说进一步提高了。然后各个方向都尝试一下，经过半年的迷茫期，终于狠下心来钻到一个点上去(不是因为心理因素，而是你终于有个实验达到了state of the art)。</p>
<p>然后就是创新了，试了一堆方法之后发现并没有什么卵用，有用的也只是0.2,0.3这种水平的提升，大概10个idea有一个有用的吧，等你试了30-40次，累积了3-4个小trick，嗯又过了3个月。</p>
<p>然而trick并不能发文章，你开始想它们背后的机理，想要编个好故事，最后终于灵光一闪，发现这几个trick可以统一到一个架构中。2个月又过去了，你的创新点，实验结果都有了。</p>
<p>好了，你开始写论文，第一次写论文，latex都不会用，画图更是不懂，好在有师兄帮忙，教会你很多东西，历时3个月，论文完成，你很开心，拿给老师修改。然而老师比较忙，看了你蹩脚的文章更是心情烦躁，但为人师表不得不好好给你一句一句地改。导师批注一章，你改一章，1-2个月后终于成型了。你非常开心，仿佛明天就能发表论文，去国际舞台演讲，拿大把奖学金。睡觉都带着笑意。第二天早晨，你无意中在arxiv上看到了一篇3个月前上传的论文，因为你之前忙着写论文没注意到，赶紧下载下来看，发现跟你的idea大同小异，效果却比你好很多。</p>
<p>你心灰意冷，颓废了一天，晚上看鸡汤文又清醒了过来，苦思冥想1周后终于找出了区别，然后又修改了一周的论文。但这下，本来要投a类会议，只能投b类，本来要投二区期刊，这下只能投三区。但是，有总比没有好，你还是把稿件投出去了。嗯，差不多2年时间，你终于发出了第一篇文章。你以为这就完了？还有大修小修等着你，一不留神就被拒掉。</p>
<p>这段我就不多说了，资历尚浅，而且再说下去怕学弟们退缩。负能量爆表，匿了。</p>
<p><strong>万事开头难！！！</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;晚上看到知乎里的一个问题，写得非常实际，就分享出来给大家看看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;从零基础开始想发一篇深度学习的论文要提前准备什么？写论文的周期大概多久？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;经典回答：&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;不是我恐吓你，等你已经能跟上最新的ar
    
    </summary>
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>希腊字母和拉丁字母的正确读法是什么？</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/04/21/%E5%AD%A6%E6%9C%AF-%E5%8D%81%E5%85%AD/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/04/21/学术-十六/</id>
    <published>2017-04-21T08:12:42.000Z</published>
    <updated>2017-04-21T08:16:47.262Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>1 Α α alpha a:lf         阿尔法 角度；系数 </p>
<p>2 Β β beta bet           贝塔 磁通系数；角度；系数 </p>
<p>3 Γ γ gamma ga:m         伽马 电导系数（小写） </p>
<p>4 Δ δ delta delt         德尔塔 变动；密度；屈光度 </p>
<p>5 Ε ε epsilon ep`silon   伊普西龙 对数之基数 </p>
<p>6 Ζ ζ zeta zat           截塔 系数；方位角；阻抗；相对粘度；原子序数 </p>
<p>7 Η η eta eit            艾塔 磁滞系数；效率（小写） </p>
<p>8 Θ θ thet θit          西塔 温度；相位角 </p>
<p>9 Ι ι iot aiot           约塔 微小，一点儿 </p>
<p>10 Κ κ kappa kap         卡帕 介质常数 </p>
<p>11 ∧ λ lambda lambd      兰布达 波长（小写）；体积 </p>
<p>12 Μ μ mu mju            缪  磁导系数；微（千分之一）；放大因数（小写） </p>
<p>13 Ν ν nu nju            纽 磁阻系数 </p>
<p>14 Ξ ξ xi ksi            克西 </p>
<p>15 Ο ο omicron omik`ron  奥密克戎 </p>
<p>16 ∏ π pi pai            派 圆周率=圆周÷直径=3.1416</p>
<p>17 Ρ ρ rho rou           肉 电阻系数（小写） </p>
<p>18 ∑ σ sigma `sigma      西格马 总和（大写），表面密度；跨导（小写）</p>
<p>19 Τ τ tau tau           套 时间常数 </p>
<p>20 Υ υ upsilon jup`silon 宇普西龙 位移 </p>
<p>21 Φ φ phi fai           佛爱 磁通；角 </p>
<p>22 Χ χ chi phai          西 </p>
<p>23 Ψ ψ psi psai          普西 角速；介质电通量（静电力线）；角 </p>
<p>24 Ω ω omega o`miga      欧米伽 欧姆（大写）；角速（小写）；角 </p>
<p><strong>希腊字母读法</strong></p>
<p>Αα：阿尔法 Alpha </p>
<p>Ββ：贝塔 Beta </p>
<p>Γγ：伽玛 Gamma </p>
<p>Δδ：德尔塔 Delte </p>
<p>Εε：艾普西龙 Epsilon </p>
<p>ζ ：捷塔 Zeta </p>
<p>Ζη：依塔 Eta </p>
<p>Θθ：西塔 Theta </p>
<p>Ιι：艾欧塔 Iota </p>
<p>Κκ：喀帕 Kappa </p>
<p>∧λ：拉姆达 Lambda </p>
<p>Μμ：缪 Mu </p>
<p>Νν：拗 Nu </p>
<p>Ξξ：克西 Xi </p>
<p>Οο：欧麦克轮 Omicron </p>
<p>∏π：派 Pi </p>
<p>Ρρ：柔 Rho </p>
<p>∑σ：西格玛 Sigma </p>
<p>Ττ：套 Tau </p>
<p>Υυ：宇普西龙 Upsilon </p>
<p>Φφ：fai Phi </p>
<p>Χχ：器 Chi </p>
<p>Ψψ：普赛 Psi </p>
<p>Ωω：欧米伽 Omega </p>
<p><strong>拉丁字母</strong></p>
<p>a 阿</p>
<p>b 掰</p>
<p>c 拆</p>
<p>d 呆</p>
<p>e 挨</p>
<p>f 挨副(和英语发音一样)</p>
<p>g 该</p>
<p>h 哈</p>
<p>i 一</p>
<p>j   摘</p>
<p>k 卡</p>
<p>l (和英语发音一样)</p>
<p>m (和英语发音一样)</p>
<p>n (和英语发音一样)</p>
<p>o 凹</p>
<p>p 拍</p>
<p>k 哭</p>
<p>r 唉了</p>
<p>s (同英语发音)</p>
<p>t 它</p>
<p>u (和汉语拼音一样)</p>
<p>v 歪</p>
<p>w 度铺来克思歪</p>
<p>x (和英语一样)</p>
<p>y 要他</p>
<p>z 贼他</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;1 Α α alpha a:lf         阿尔法 角度；系数 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 Β β beta bet           贝塔 磁通系数；角度；系数 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 Γ γ gamma ga:m         伽马 电导系数（小写） &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学位论文怎么写，这位教授说的太系统啦！</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/04/16/%E5%AD%A6%E4%BD%8D%E8%AE%BA%E6%96%87%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%86%99%EF%BC%8C%E8%BF%99%E4%BD%8D%E6%95%99%E6%8E%88%E8%AF%B4%E7%9A%84%E5%A4%AA%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%95%A6%EF%BC%81/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/04/16/学位论文怎么写，这位教授说的太系统啦！/</id>
    <published>2017-04-16T02:51:13.000Z</published>
    <updated>2017-04-16T02:57:43.764Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<font color="blue">01  关于学位论文的性质</font>

<p>学位论文是学术论文。学术论文与非学术性文章的本质区别，在于学术论文是在前人研究基础上的知识创新。所谓“知识创新”，即知识的创造与生产。人类之所以成为人类，是因为人类在维持自己生存和繁衍后代的同时，还在创造并积累着知识。一代一代的人类创造着属于他们那个时代的知识，其中的一部分，或通过文献记载，或通过实物保存，或通过口耳相传，传递给下一代，开启下一代人的智慧，启迪新的知识创造与生产。知识的创造或生产就是这样一代一代不断延续的。  </p>
<p>非学术性文章则大不相同，它不需要以前人成果作为自己的基础，也不需要创新。它可以是个人情绪的流露，也可以是家长里短的唠叨，还可以是工作总结或报告，更可以是学习上级文件的感想。这类文字，既不是继承性的，也不是创造性的。所以，它不是学术性的。  </p>
<p>有一类文字常被人称为准学术，是由于所涉内容具有知识性特征，虽与个人情绪、家长里短、工作总结及学习体会无涉，但所涉知识是人类既有的知识，即前人创造的知识，而非作者生产的知识。此类文字不可以充当学位论文。还有一类准学术性文章，其中不乏新鲜立论，不乏灵光乍现，但却缺少学术脉络的梳理与把握，缺乏甚至不屑进行严谨而扎实的论证。此类文字不可以充当学位论文。 </p>
<p>对于硕士、博士学位论文而言，追求自身独特的创造性，以此生产新知识，就成为论文是否成功的关键所在。知识的新旧是通过与他人的工作对比来展开的，将自己工作的每一点进展都与已有的研究成果进行对比，是体现学术价值的核心所在。知识之所以新，是通过严谨而扎实的论证来完成的。将自己的每一个立论都建立在扎实的证明之上，才有可能体现论文的学术价值。</p>
<font color="blue">02  关于学位论文的绪论</font>

<p>在规范的学位论文中，此部分不可或缺。在一般情况下，“绪论”的内容至少应该包括选题的价值与意义、文献评论、本文的思路、资料和方法、各章节的主要内容及逻辑安排等，以此彰显本项研究与已有成果之差异，强调本项研究在资料、方法上的独特性，以及全文写作的基本思路，以俾读者更好地把握全文，并激起阅读的兴趣。 </p>
<p>如上文所述，硕士、博士学位论文的性质是学术论文。既然是学术论文，就必须对已有的研究成果进行细致的讨论。不仅要指出已有研究所取得的成就，更要指出其不足。所有的成就与不足，大体围绕资料、方法、论证过程等方面展开。 </p>
<p>完全空白的研究领域几乎不存在。虽然有些领域，研究者涉足甚少，但绝不可以认为研究者涉足甚少的领域，研究水平就很差。事实完全可能相反，在某一研究领域，虽然研究者甚少，却是因为在这一领域，不多的研究者，甚至一个研究者，以几篇甚至一篇高水平的研究论文，让后来者叹为观止，无法逾越。在这样的研究领域，后来者暂时不可能有所作为。</p>
<p>然而，在阅读中，常见有作者申明本项研究涉足者甚少，并以此作为本项研究展开的理由。这种写作方式是不正确的。哪怕只有一篇专门论文，也要认真评述。即使没有专门论文，对于相关研究所涉进行细致的讨论也是非常必要的。如果所有需要讨论的问题，在相关研究中已经得到充分的展示或解释，专门性研究也就没有存在的必要。</p>
<p>一般说来，前人成果如有不足，总是表现在资料、方法、论证过程及理论的把握或运用中。换言之，后来者超越前人，总是在资料、方法、论证过程或理论等方面有自己独特的贡献。如果发现自己在这几个方面均不能超越前人，这项研究的可行性及学术价值就值得怀疑。  </p>
<p>在我从事的历史学领域，我们将史料看作是第一位的。这是因为，历史学首先是史料学。后代学者对于前人研究的突破，在很大程度上，是从史料上突破的。所以有人说，没有新史料，就没有新史学。对于一篇硕士、博士论文而言，不仅存在史料上的突破问题，而且存在新史料量的突破问题。如果不是关键的新史料，仅凭作者发现的几条新史料，有时候并不足以支持一项新研究，也不足以构造一篇新论文，并推翻成说。史料的质和量往往是相互联系的。  </p>
<p>方法上的创新主要依赖于学者的学问素养，但也不是孤立的。这是因为，一个学者，纵然掌握有多种研究方法，但是，如果他所掌握的资料不支持新方法的运用，所谓的新方法，无异于屠龙之术。同样，只有掌握了新的研究方法，才有可能从一般性的资料中，读出前人不曾读出的内容，读出自己的心得。从这个角度看，有时候，新方法也就是新史料。</p>
<p>在前人的研究中，如果论证过程疏密不当，条理不清，逻辑混乱，后来者的批评可以针对这些失当而展开。然而，仅仅因为这些，还不足以构成重新撰写一篇论文的理由，尤其是不足以构成撰写一篇硕士或博士论文的理由。一般说来，学位论文是构建的而不是解构的。所以，资料和方法的突破与创新才是学位论文成功的关键。  </p>
<p>直到今天，有相当数量的硕士、博士论文竟然没有“绪论”的安排。此类论文通常不太关注他人的研究成果，所谓“研究”也在很大程度上是重复的，与已有的成果相仿佛。也有相当数量的硕士、博士论文，虽然安排有“绪论”一章或一节，但其中内容，并非上文所述，而是什么都有。有的作者竟然将鸣谢部分置于“绪论”当中，其实是不正确的。如上所述，“绪论”是学位论文的重要组成部分，不是可有可无的“搭头”或零碎。长篇“绪论”通常被当作学位论文的第一章，是“正文”的一部分。  </p>
<font color="blue">03  关于文献评论</font>

<p>该如何进行文献评论呢？在我们看来，文献评论指对所涉文献的理解、吸收与批判，就内容而言，主要包括资料、方法、理论和总体四个方面，兹分别叙述如下。  </p>
<p>其一，理解并学习他人如何获取资料，判别资料的价值并思考进一步开掘新资料的可能性。  </p>
<p>其二，将已有各种研究方法进行认真的评估，判断各种研究方法之优劣并思考采用新方法的可能。</p>
<p>其三，将已有的各种理论置于不同的概念架构中进行分析，并形成自己新假设。或者辨识已有概念间的前提假设，提出对某行为或现象的可能解释，形成新概念。  </p>
<p>其四，把握有关研究的进展，探讨改进的可能性或思考未来的研究是否更有意义，是否能得出更为显著的结果，即是否获得学术上的新进展。  </p>
<p>上述四点可以分别归纳为从资料上把握、从方法上把握、从理论或概念上把握、总体把握四个层次。这四个层次并不是孤立的，而是相互关联。其目的是通过对于已有成果的有条理的思考及批判，探索是否能发展出自己的研究，即有自己的新理论、新概念、新方法及新资料的新研究。一篇优秀的博士论文理应在资料、方法、概念、理论以及写作方面均获得成功。一篇合格的博士论文，即便没有自己的新理论和新概念，能够搜集新资料，或采用新方法，印证其他的相关研究也是成功的。</p>
<p>为撰写硕士、博士论文所进行的文献评论，可以不涉及被评文献的语言、题名、章节安排、表格设计、一些小的史实错误等。评论者应大处着眼。学习和批判的目的，在于构建自己的研究论文。评论者始终追问的是：他人的工作是否能构成自己进一步研究的平台？又有哪些失误可以避免？如何平衡相互矛盾的观点，或者在一个更高的水平上完成对于矛盾双方的超越？    </p>
<p>对于号称填补空白的研究活动，读者应当加以特别的注意。“填补空白”并不完全在于前人是否做过这项研究，而在于前人是否作过类似研究，并且对于前人的研究方法，你是否有革新或发明。举例说，在有关中国灾荒史的研究中，经典的研究方法是根据文献的描述，将灾荒程度进行大旱、旱、平、涝、大涝的五级处理，再据此进行统计及其他相关因素研究。</p>
<p>前人的研究不可能穷尽各个时期各个地区所有的灾情，因此，后来者不能以一个前人未曾研究过的时段或一个未曾研究过的地区作为自己的研究对象，就号称填补了空白。如果采用的是同一种研究方法，也只是将已有的方法作了一个应用。如果连分级的方法亦不知或不会用，只是简单地将所有的灾荒作不分等级的处理，就只能是学术研究的倒退，倒退至 1930 年代邓拓研究中国灾荒史的水平。  </p>
<p>因此，有学者将文献检索的过程，具体表述为检索背景文献、相关文献和最相关文献的过程。 </p>
<p>朱浤源等认为，“背景文献”仅需大致提及与引述，“相关文献”介于最相关文献与背景文献之间，需要较为详细的描述与摘要，“最相关文献”基本不超过三篇。依我们的理解，“最相关文献”是与论题密切相关的“核心文献”。核心文献既是新研究赖以展开的基础，也是后来者与前人对话的平台。 </p>
<p>具体地说，在上述有关中国灾荒史的研究中，中国经济史或中国人口史的相关论著可以称为背景文献，中国灾荒史的相关论著可以称为相关文献，而与灾荒史方法论有关或与研究者选定的研究时段及研究区域有关的灾荒史文献可以称为核心文献。  </p>
<font color="blue">04  关于论文架构之设计</font>

<p>精心设计过的论文架构，应该是主题突出，线索清晰，各章节之间的逻辑关系一目了然，且各章节在篇幅上保持一个大致的平衡。没有逻辑的混乱，也没有畸轻畸重之偏颇。这样的论文堪称构造完美且丰满。</p>
<ol>
<li>主题与线索  </li>
</ol>
<p>学位论文的撰写应该突出主题，各章节围绕主题展开。论文主题见之于论文标题，各章主题见之于各章标题，各节标题见之于各节标题。一般情况下，20万字的博士论文可以设计二级标题、章和节，或章和点。点通常用文“一”、“二”、“三”、“四”来表达。篇幅大者，还可以设置第三级标题，章、节和点。文中出现的所有标题必须在目录中标明。  </p>
<p>读者通过浏览论文目录从而对论文的学术水准做出自己的基本判断。导师通常根据目录所列各级标题，提出自己的修改意见。实际上，在论文撰写过程中，作者反复推敲，用力最多的，也是论文目录。这一切，都是因为目录可以反映全文的主题与线索。  </p>
<p>有些博士生在写作开始之前，并没有通盘的谋划。只是围绕主题，边收集资料，边整理资料，边分析资料，边撰写单篇论文。无论从哪方面讲，这样的研究过程，都是正常的。只不过，我们想强调，当论文积累到一定数量时，或者说有二三篇同一主题的论文完成之后，就应该对博士论文主题及线索作通盘的考虑了。也就是说，在完成几篇单篇论文之后，就必须构造博士论文的目录了。</p>
<p>论文主题是硕士、博士论文的中心论点。各章主题围绕论文主题展开，各节主题围绕各章主题展开。层次分明、逻辑关系清晰的章节目录，反映的是作者良好的学术素养。  </p>
<ol>
<li>逻辑关系</li>
</ol>
<p>在历史学论文中，常有人将时间顺序视为论述的结构，也有的将空间作为论述的结构，从而忽略与主题有关的叙事逻辑。论文叙说的逻辑，从根本上讲，是在构造一个完整的论辩。将每一章中的每一个小节标题联系起来，构成本章完整的论辩，将每一章的标题联系起来，构成本书完整的论辩。作为一种分析策略，论文的作者和论文的读者，都不妨对自己的论文的每一节或每一章，进行一句话式的归纳，再将这几句话合在一起，检讨其中的逻辑关系。经过这样的分析，我们通常会发现自己或论文作者思维的混乱或逻辑的混乱。几句混不搭界的句子，无论如何也不能表达一个完整的意思。学术论文，如何论，论什么，都成了问题。  </p>
<ol>
<li>平衡原则</li>
</ol>
<p>论文构造应遵循平衡的原则，即论文核心各章篇幅应大致相等。每一章中，各节篇幅也应大致相等。 论文结构的不完美，反映的是论文内容的不完美。结构的完美与内容的完美是一致的。如果出现这种情况，就要考虑合并或分拆，也要重新考虑章与章或节与节之间的逻辑关系。  </p>
<p>在审阅硕士、博士论文的过程中，通常发现学生难以掌握平衡的原则，文章的畸轻畸重现象十分明显。博士论文，如果是 20万字的篇幅，正文通常以5-6章为宜。篇幅增加，章亦增加。每章以3-5节为妥，太少，考虑合并，太多，考虑分折，以达到正文各章之间的基本平衡。加强弱势章或节的分析和研究，或者将两个弱势章或节合并，也可以算是一种解决之道。总之，在论文写作中，追求形式和内容的完美统一，是我们努力的目标。  </p>
<p>过于冗长的表格或其他引用文献，甚至稍为偏离主题，但有时又是必不可少的交待或说明，置于正文中，显得累赘，置于脚注和尾注，又嫌太长。在这种情况下，将其置于附录，应是明智之举。</p>
<font color="blue">05  关于论文之 “结论”</font>

<p>硕士、博士论文之所以要写结论，是因为研究者应当藉此向读者呈现最后的研究结果。论文的中心论点，必须在此得以陈述或体现。  </p>
<p>在历史学的硕士或博士论文中，一般说来，每一章的最后应当有一节为“小结”。“小结”的功能是对本章内容进行归纳。在历史学论文中，通常是进行事实层面的归纳。有了这一归纳，便于作者在论文的最后一章，进行更为抽象的概括。  </p>
<p>有一种错误的观点，认为论文最后的一章“结论”是不重要的，是可有可无的，关键是事实的重建。对于历史人物的方方面面、典章制度的里里外外，历史事件的缘起兴衰，加以描述与分析，以此构成硕士、博士论文的全部。殊不知，这样的论文写作是远远不够的。  </p>
<p>从学理上讲，无论是对于历史人物的认识，对于典章制度的重建，还是对于历史事件的梳理，都有一个认知的问题。所谓的事实复原，从某种意义上讲，不仅是不可能的，也是不可靠的。既然事实本身不可穷尽，那么，以穷尽事实为目标的研究价值是有限的。因此，历史研究，重建事实只是其目的之一，而不是全部。从另外一方面说，正因为事实不可能穷尽，所以才需要建立以事实为依据且又能超越事实的解释。撰写论文结论的过程，即是根据事实，建立解释性概念或解释性体系的过程，亦完成从个案至通则的过程。  </p>
<p>在我看来，学位论文的最后一章是“结论”。“结论”不是应景式的几句话，而是在学理层面上，对于所陈事实进行重新认识，对于所涉理论，进行重新思考，并提出自己的归纳性概念。  </p>
<p>在上引著作中，朱浤源等将硕士、博士论文的结论一篇内容完整的结论可以包括以下三个部分： 1 、检讨研究过程； 2 、提出研究发现及其贡献； 3 、预拟未来方向及可能遭遇到的进一步疑难。（第 238-239 页）所谓“检讨研究过程”，我们的理解是，在概念而不是在事实的层面，整理研究的思路，以期使研究的脉络得以流畅的呈现。“提出研究发现及其贡献”，在很大程度上意味着以一个简炼的文句或一个新的概念表达全文的成就。这本身就是一个复杂的抽象的过程。“预测未来方向及可能遭遇的进一步疑难”，是针对下一步的研究而言。在人文社会学科的研究中，多无此项内容。  </p>
<p>“结论”一章写作的难点在于如何“提出”“研究发现及其贡献”。有不少学生抱怨，本文的发现已经达论文的有关章节中得到充分的体现，读者可以自己体会；关于各章的“小结”已经完成，“结论”还能说什么？学生因此而怀疑撰写“结论”的必要性。  </p>
<p>作为教师，我们通常给予研究生以这样的指导：当有关事实的研究完成以后，是否能从中抽绎出超越事实的一般概念？学术抽象能力的获得，来源于对于相关知识和理论的系统把握，缺乏相应的知识准备，则无法进行学术的抽象。  </p>
<p>学术抽象的过程可以简化为如下的程序：其一，用一段最简单的文字表达论文的中心思想。其二，用一个最简单的句子表达论文的中心思想；其三，用一个你创造的概念来表达论文的中心思想。这有点象小时候学写作文，老师要求学生突出中心思想。只不过，在硕士、博士论文写作时，所谓的“中心思想”必须是自己独创性的思想。在训练过程中，我们常见有的研究生在表达中手足无措，一段冗长的文字表达的不是中心思想，而是论文的结构或内容。当研究生顺利通过这一关卡，他们对于自己的归纳或创造，通常会发出会心的微笑。  </p>
<font color="blue">06  几句闲话</font>

<p>除了上面的内容外，我还将自己在研究中的一些心得概括为以下几点：  </p>
<p>1 、论文是写给外行看的。因为是写给外行看的，所以遣字用句，尽量平实；行文要由浅入深，由表及里，尽量做到引人入胜。切忌理论先行，概念先行。  </p>
<p>2 、构造复杂文本而不是简单文本。文章是分析性的，讨论的，而不仅仅是描述的。完整地表达是：描述—分析—归纳—整合。对于历史学论文来说，史料是 A ，论文亦是 A ， A=A ，是简单的描述性文本；论文是 B ， A=B ，是复杂的分析性文本；新的概念是 C ， B=C ，是一种简单的理论文本。将研究中归纳的概念或理论，用来整合全文，是一种复杂的理论文本。因为，后者要求你有更多的理论自觉。  </p>
<p>3 、期刊论文是学位论文的缩小，与期刊论文遵循同样的规则。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;font color=&quot;blue&quot;&gt;01  关于学位论文的性质&lt;/font&gt;

&lt;p&gt;学位论文是学术论文。学术论文与非学术性文章的本质区别，在于学术论文是在前人研究基础上的知识创新。所谓“知识创新”，即知识的创造与生产。人类之所以成为人类，是因为人类在维持自己生存和繁衍后代的同
    
    </summary>
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>机器学习之tensorflow</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/04/12/%E6%9C%BA%E5%99%A8%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8Btensorflow/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/04/12/机器学习之tensorflow/</id>
    <published>2017-04-12T08:06:45.000Z</published>
    <updated>2017-04-12T08:29:28.921Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近刚装上ubuntu 16.04，想玩一下tensorflow。系统自带python 2.7版本。<br>安装：</p>
<p>安装tensorflow的最简单方法(Ubuntu 16.04)<br><a href="http://blog.csdn.net/shenquanyue/article/details/57075075" title="安装tensorflow的最简单方法(Ubuntu 16.04)" target="_blank" rel="external">http://blog.csdn.net/shenquanyue/article/details/57075075</a></p>
<p>运行 TensorFlow</p>
<p>打开一个 python 终端:</p>
<p><code>$ python</code></p>
<p><code>&gt;&gt;&gt; import tensorflow as tf</code></p>
<p><code>&gt;&gt;&gt; hello = tf.constant(&#39;Hello, TensorFlow!&#39;)</code></p>
<p><code>&gt;&gt;&gt; sess = tf.Session()</code></p>
<p><code>&gt;&gt;&gt; print sess.run(hello)</code></p>
<p>Hello, TensorFlow!</p>
<p><code>&gt;&gt;&gt; a = tf.constant(10)</code></p>
<p><code>&gt;&gt;&gt; b = tf.constant(32)</code></p>
<p><code>&gt;&gt;&gt; print sess.run(a+b)</code></p>
<p>42</p>
<p><code>&gt;&gt;&gt;</code></p>
<p><strong>查看tf版本及路径：</strong></p>
<p><code>import tensorflow as tf</code></p>
<p><code>tf.__version__</code></p>
<p>__看着是一个下划线，实际上是两个下划线，中间有空格</p>
<p><code>tf.__path__</code></p>
<p><strong>ubuntu16.04的Anaconda下的tensorflow安装py3.5</strong></p>
<p><a href="http://www.cnblogs.com/MnsterLu/p/5846702.html" title="ubuntu16.04的Anaconda下的tensorflow安装py3.5" target="_blank" rel="external">http://www.cnblogs.com/MnsterLu/p/5846702.html</a></p>
<p><a href="http://blog.csdn.net/zhdgk19871218/article/details/46502637" title="ubuntu下安装anaconda" target="_blank" rel="external">http://blog.csdn.net/zhdgk19871218/article/details/46502637</a></p>
<p>安装与卸载 Anaconda3 in ubuntu  :<br><a href="http://wuguangbin1230.blog.163.com/blog/static/6152983520168121105490/" title="安装与卸载 Anaconda3 in ubuntu  " target="_blank" rel="external">http://wuguangbin1230.blog.163.com/blog/static/6152983520168121105490/</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近刚装上ubuntu 16.04，想玩一下tensorflow。系统自带python 2.7版本。&lt;br&gt;安装：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安装tensorflow的最简单方法(Ubuntu 16.04)&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.csdn.net/shenqu
    
    </summary>
    
      <category term="机器学习" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/%E6%9C%BA%E5%99%A8%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    
      <category term="机器学习" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/%E6%9C%BA%E5%99%A8%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>markdown学习笔记</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/04/10/markdown%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/04/10/markdown学习笔记/</id>
    <published>2017-04-10T07:44:36.000Z</published>
    <updated>2017-04-10T07:49:53.297Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如何使用Sublime Text 3作为Markdown编辑器：<br><a href="https://zhidao.baidu.com/question/1756309856392757948.html" title="如何使用Sublime Text 3作为Markdown编辑器" target="_blank" rel="external">https://zhidao.baidu.com/question/1756309856392757948.html</a></p>
<p>使用 Markdown + MathJax 在博客里插入数学公式：<br><a href="http://blog.csdn.net/kamidox/article/details/48380239" title="使用 Markdown + MathJax 在博客里插入数学公式" target="_blank" rel="external">http://blog.csdn.net/kamidox/article/details/48380239</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;如何使用Sublime Text 3作为Markdown编辑器：&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://zhidao.baidu.com/question/1756309856392757948.html&quot; title=&quot;如何使用Sublime Text 3作为Markd
    
    </summary>
    
      <category term="markdown" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/markdown/"/>
    
    
      <category term="markdown" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/markdown/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>安装linux之后的一些配置</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/04/09/%E5%AD%A6%E6%9C%AF-%E5%8D%81%E4%BA%94/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/04/09/学术-十五/</id>
    <published>2017-04-09T06:57:00.000Z</published>
    <updated>2017-04-14T02:59:40.476Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>十招让Ubuntu 16.04用起来更得心应手：<br><a href="http://www.linuxidc.com/Linux/2016-06/132238.htm" title="十招让Ubuntu 16.04用起来更得心应手" target="_blank" rel="external">http://www.linuxidc.com/Linux/2016-06/132238.htm</a></p>
<p>ubuntu16.04上配置mentohust：<br><a href="http://blog.csdn.net/baidu_24256693/article/details/56008962" title="ubuntu16.04上配置mentohust" target="_blank" rel="external">http://blog.csdn.net/baidu_24256693/article/details/56008962</a></p>
<p><a href="http://blog.csdn.net/linygood/article/details/8817324" title="Linux下锐捷的配置" target="_blank" rel="external">http://blog.csdn.net/linygood/article/details/8817324</a></p>
<p>如何修改Win7系统启动菜单的等待时间：<br><a href="https://jingyan.baidu.com/article/37bce2be75aaa91002f3a2c4.html" title="如何修改Win7系统启动菜单的等待时间" target="_blank" rel="external">https://jingyan.baidu.com/article/37bce2be75aaa91002f3a2c4.html</a></p>
<p><a href="https://jingyan.baidu.com/article/63acb44ae4062c61fcc17e27.html" title="win7与ubuntu14.04双系统下修改默认启动项" target="_blank" rel="external">https://jingyan.baidu.com/article/63acb44ae4062c61fcc17e27.html</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;十招让Ubuntu 16.04用起来更得心应手：&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;http://www.linuxidc.com/Linux/2016-06/132238.htm&quot; title=&quot;十招让Ubuntu 16.04用起来更得心应手&quot; target=&quot;_blank&quot; re
    
    </summary>
    
      <category term="linux" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/linux/"/>
    
    
      <category term="linux" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/linux/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>安装win7和linux双系统</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/04/08/%E5%AD%A6%E6%9C%AF-%E5%8D%81%E5%9B%9B/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/04/08/学术-十四/</id>
    <published>2017-04-08T11:50:54.000Z</published>
    <updated>2017-04-08T12:29:04.916Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>台式机win7 64位，安装双系统。<br>参考：<br><a href="http://blog.csdn.net/clfx5493/article/details/53422622" title="台式电脑win7下安装Ubuntu16.04记录" target="_blank" rel="external">http://blog.csdn.net/clfx5493/article/details/53422622</a></p>
<p><a href="http://blog.csdn.net/coderjyf/article/details/51241919" title="Win7 U盘安装Ubuntu16.04 双系统详细教程" target="_blank" rel="external">http://blog.csdn.net/coderjyf/article/details/51241919</a></p>
<p><a href="http://www.jb51.net/os/491055.html" title="Ubuntu 16.04 中文版安装基础入门教程（图文）" target="_blank" rel="external">http://www.jb51.net/os/491055.html</a></p>
<p><a href="http://www.linuxidc.com/Linux/2016-04/130520.htm" title="Ubuntu 16.04 U盘安装图文教程" target="_blank" rel="external">http://www.linuxidc.com/Linux/2016-04/130520.htm</a></p>
<p>Win7+Ubuntu双系统安装完成后时间不一致相差大概8小时，参考：<br><a href="http://blog.csdn.net/coderjyf/article/details/51270752" title=" Win7+Ubuntu双系统安装完成后时间不一致相差大概8小时" target="_blank" rel="external">http://blog.csdn.net/coderjyf/article/details/51270752</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;台式机win7 64位，安装双系统。&lt;br&gt;参考：&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.csdn.net/clfx5493/article/details/53422622&quot; title=&quot;台式电脑win7下安装Ubuntu16.04记录&quot; target=&quot;_b
    
    </summary>
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>与研究生谈论文撰写：无论外界环境如何，写论文是终究是为了自己</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/04/04/%E5%AD%A6%E6%9C%AF-%E5%8D%81%E4%B8%89/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/04/04/学术-十三/</id>
    <published>2017-04-04T06:13:04.000Z</published>
    <updated>2017-04-04T06:16:23.930Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>做科学研究一般都是要撰写论文的，这是一个对于某个论题研究结果的报告。我们先要做研究，例如做实验、做观察、做调查等等（当然在研究之前，先得做文献调研等工作），然后作分析，得到主要的结论，最后才是写论文。</p>
<p>写论文首先是为了自己，做了科学研究工作，能够得到哪些结论，为什么能够得到这些结论，这就要写下来。既然自己做的工作，对于研究的论题自己也已经理解了，为什么还要认认真真写下来？不写下来不行吗？不行。为什么不行？很多时候，自己觉得理解了，把问题弄清楚了，有了结论性的意见了。但是，如果不写成论文，形成很正规的文字形式，就往往会有疏忽的地方。只有写下来了，整理得有条有理，就像要讲给别人听一样，自己才能够真正了解清楚。</p>
<p><em><br>古人说：“学然后知不足，教然后知困。知不足如何能自反也，知困然后能自强也。故曰，教学相长也。”</em></p>
<p>其中“教然后知困”，所讲的的意思跟我们要写论文有相似的道理。我们做教师的，对于教学过程，都是有切身体会的。过去学习过的东西，自以为很清楚了，但是，到了真正要讲课写讲义的时候，才发现问题可能还不少，又要翻过来复过去，查找资料、核实，把事情的来龙去脉，结论的证明或总结过程弄得有条有理，这样，事情才搞得较为清楚。写论文的过程有与之相似的地方。只有写出来了，写清楚了，你对所下的结论、所作的讨论才能够理解得比较清楚。这就是自己先要弄清楚。这是写论文的第一个目的。</p>
<p>做科学研究，当然并不仅仅只为了自己了解所研究的对象，还要使大家都了解，把知识变成全人类的精神财富。这是写论文的第二个目的。这就更有些像上面所说的教学了。要做到这一点，就需要用读者看得懂的语言和格式来撰写论文。</p>
<p>这里的读者，是指经过科学训练也有相对素质和知识水平的人，也就是或大或小的同行。而这些在某一个或大或小的圈子里面的科学家就把他们的论文都放在某些刊物上，以便相互交流。这种“会刊”、“学报”一开始都是科学家们的同人刊物，科学家自己拿钱出来办刊物，后来才有商人的介入，成了商业的出版物。虽然是商业出版物，但这是学术刊物，并不是一般人都能够读懂的科学普及读物。</p>
<p>做科学研究是科学家共同体的所有科学家的任务，任何科学研究的成果都是不是某一个人单独努力的结果。它总是建立在前人努力的基础之上，也还需要后人继续的发展。一个研究结果是否有意义，是否会有谬误之处，也需要得到科学共同体的确认。这样，在一项研究结果被广泛传播之前，也就是正式发表之前，需要得到小范围内同行的认可，这就是论文发表前的审稿。</p>
<p>一般负责任的严肃的学术刊物，在编辑认为论文基本上符合该刊物内容后，往往会请两三个被认为有一些声望的同行研究者审稿。审稿者对于稿件会做出接受发表、或建议作某些修改后发表、或指出论文有问题或无多大意义不适合发表等意见。在经过审稿者同意发表之后，最后还要有该刊负责的编委批准，才能够发表。国外的这种审慎的审稿制度是何时形成的，我并不了解。</p>
<p>我国最早向国外学习的学科，例如化学学科，它的各个学报刊物，如1933年创刊的《中国化学会会志》（“Journalof the Chinese Chemical Society”，后改名为《化学学报》）就是遵循了国外的这个审稿制度。其他后创刊的学报，也就“萧规曹随”，基本上遵循了这个办法，至少我了解的化学和物理学科的大多数刊物是如此。</p>
<p>已经在学术刊物发表的论文，只是表示了作者研究的结果和作者的看法，并不表示科学共同体对此论文结论的肯定。对于已发表的论文进行讨论和质疑，以及发表不同的看法是常有的事情。所以，对于在某刊物发表论文中所叙述的事实和结论，并不能作为科学的定论。</p>
<p>如今很多地方很多领导者以发表论文为由给作者以奖励的做法，看上去是支持和推动科学事业，实际上这样做并不好。各单位、各协会以及政府应当奖励那些被公认取得科学进展的工作，而不是只要发表文章就行。至于把刊物分级、根据发表论文的多寡和刊物的级别给予奖励，甚至以此“记工分”，更是十分荒谬的事情。现在我们“灌水”的论文甚至弄虚作假的文章之所以这样多，与这种荒谬的收入分配制度和奖励政策是有很大关系的。</p>
<p>学术论文往哪里投稿，是发中文稿还是英文稿，是发到国外的刊物还是国内的刊物，这些问题都要视具体情况而定。而所谓具体情况就是看能够与作者交流的是哪些人。发学术论文的主要目的并不是宣传，而是与同行们交流，从而共同发展这个学科，丰富人类的科学知识。</p>
<p>如果是研究数理化生等这些基础学科的理论，当然可以用该研究领域大多数科学家看得懂的语言撰写，投稿到那些国际化程度较高的刊物。这样做，有利于科学的交流，也容易提高自己的研究水平。古人所谓“取法其上，得乎其中；取法其中，得乎其下”，我们要想办法多与高水平的学者交流，以提高自己的学术水平。</p>
<p>现在把影响因子的高低作为刊物水平的高下，这并不合适。影响因子的高低只是影响的大小，并不一定代表本专业的最高水平。越是专业性强的论文越应当发表在本专业的范围内，这样才能够这种提高自己的专业水平。</p>
<p>如果所研究的问题是中国的问题，希望与中国的同行专家交流，或者有可能启发国内的相邻研究领域的专家，例如，研究山东省的具体问题，一般就没有必要到国际刊物上去凑热闹，以示自己研究的水平突出。</p>
<p>总而言之，我们撰写论文，首先要从根上端正态度，搞清楚为什么要写论文，才能够踏踏实实做工作。目的清楚了，做什么都好办。如果做工作、写论文只是为了钱财、为了地位，那就另外一回事情了。如今人们钻政策的空子，只要不犯规就行，有时候各单位出台的政策甚至逼迫人们那样做，这就没有办法了。不过，我们还是要知道为什么要做论文，做论文时不忘初心，也要懂得应该怎样做才是正确的做法，在可能的时候，还是争取做得好一点。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;做科学研究一般都是要撰写论文的，这是一个对于某个论题研究结果的报告。我们先要做研究，例如做实验、做观察、做调查等等（当然在研究之前，先得做文献调研等工作），然后作分析，得到主要的结论，最后才是写论文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写论文首先是为了自己，做了科学研究工作，能够得到哪些结论，
    
    </summary>
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>轻松写好学术论文的方法</title>
    <link href="http://hxbbing.github.io/2017/04/04/%E5%AD%A6%E6%9C%AF-%E5%8D%81%E4%BA%8C/"/>
    <id>http://hxbbing.github.io/2017/04/04/学术-十二/</id>
    <published>2017-04-04T02:37:52.000Z</published>
    <updated>2017-04-04T03:18:26.583Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从攻读硕士学位、博士学位到作为研究人员，几乎很少有人真正研究过如何写好一篇学术论文的问题。在读书期间，导师一般是交给学生专业知识和获得专业知识的方法，而不会教给学生写好论文的方法，从事研究之后，大多数人又忙于写论文，给予发表论文，而不会去考虑撰写论文的方法。</p>
<p>因此，国内学术界存在着一个非常普遍的现象，为拿学位、为职称、为获奖而撰写论文，基本上不会去考虑如何使自己的论文有学术创新。结果，都很难发表出来，而为了发表出来就走关系，找熟人。一旦达到自己的目的之后，学术就永远拜拜了，什么学术研究、学术创新，都不过是人生目的的手段而已，根本就不是目的。因此，有学术责任感的学者越来越少，甚至根本没有，而为学术之外的目的来捞取学术功名的确比比皆是。也难怪有中国学术大多数是垃圾之说了。</p>
<p>所谓磨刀不误砍柴工。<strong>要撰写好一篇学术论文，必须要掌握好撰写学术论文的方法。</strong>本人从事研究二十余年，从事学术刊物的主编已有近十年的经历。从事学术研究使我有专业的眼光来看待学术问题，而作为主编则使我有机会抛弃学术研究的浮躁而冷静地从刊物的角度来思考学术创新的可能性。因而，我可以有机会把两种不同的眼光和视角交织在一起来谈谈如何撰写好一篇学术论文的问题。</p>
<p>一、选题</p>
<p><strong>选题是否成功是研究成功的前提。</strong>有一种说法，哲学社会科学不像自然科学，没有成功与不成功之说，只要愿意去做，最后必然成功。此话谬矣。没有好的选题，即便是洋洋洒洒数万言乃至数十万、数百万言，结果都是无用的废话。这就不能视为成功的研究。成功的研究一定是建立在成功的选题之上的。那么，什么是成功的选题呢？简而言之就是选题要有问题意识。</p>
<font color="red">问题意识是是什么呢？</font>

<p><strong>一是指研究的目标取向。</strong>成功的选题应该是揭示研究的目标取向，也就是要使研究达到什么样的目标。研究的目标取向所反映的是研究是否有价值，是否值得研究。因此，从选题来看就可以知道该问题研究的状况和可能发展的趋势。如果选题没有揭示研究的目标取向，而只是陈述了一个事实，那么就意味着该研究不值得研究，或者说前人已经做了比较详尽的研究，在目前的状况下已经没有深入的可能了。这种选题就不应该去选。<br>　　<br><strong>二是指研究的具体范围。</strong>成功的选题应该是范围具体，不是大而全的。也就是选题不能过大，过大的选题会使研究无法深入下去，只是如蜻蜓点水。另一方面是题目太小，研究就会过于沉迷于琐碎的细节，从而使研究失去了价值和品位。特别是有的细节并不具有代表性，也不能真正反映事物发展的趋势，但由于研究者的视野太小，没法从细节中发现事物发展的基本规律。特别是做历史史料研究的往往都有这样的毛病。</p>
<p><strong>三是要对一个学术问题产生质疑，或者说要有争鸣性。</strong>学术研究是无止境的，真理更是无止境的。很多学术观点在当时是对的，或者说是真理，但时间和条件都变化了，因而其真理性也会发生变化。因此，选题一定要敢于质疑，但质疑必须要有理有据，而不是随便怀疑。在有理有据的基础上的怀疑，这样的选题一定是有价值的。</p>
<p>总之，选题是很讲究技巧的。选题实际上是积累后的第一次思想井喷，没有积累就无法进行选题。好的选题可以使研究事半功倍，好的选题是论文成功的前提。在选题之后，还有一个重要的问题就是题目的表达，即怎样把这个内容表达出来。</p>
<font color="red">这里也有几个讲究：</font>

<p>一是题目不宜太长，太长表明作者缺乏概括能力和抽象能力，题目要求精炼、简洁，要力求达到多一个字太长、少一个字太短的水平。</p>
<p>二是核心概念不宜多，最多两个，最好一个。这就必须贯彻“计划生育”政策。核心概念超过两个，论文到底研究什么就非常难把握了，而且概念太多通篇很可能就是在解释概念，实质性的内容就被冲淡了。</p>
<p>三是表达要精准，题目如果引起歧义，或者模糊不清，那么论文在写作是很可能出现跑题现象。</p>
<p>二、文献梳理和文献的使用</p>
<p>文献是写好论文的材料，也是研究的基础。它反映的是研究者的专业基础和专业能力。没有文献，就相当于造房子没有砖块一样；同时，没有文献也像在空中造房子一样没有基础。文献是学术传承和学术伦理的载体。尊重文献就是尊重前人的研究，尊重文献，也体现了学术发展的脉络。因此，文献在撰写论文中至关重要。在撰写论文之前，一是要对文献进行必要的梳理，二是要善于使用文献。</p>
<font color="red">（一）关于文献梳理</font>

<font color="blue">1、梳理文献的目的是什么？</font>

<p>选题的问题意识来源于对文献的阅读和分析，问题意识不是凭空产生的，二是基于既有的研究而发现问题。梳理文献的目的在于：</p>
<p>其一，梳理所选问题的历史发展脉络。任何问题都有一个发展脉络，不了解学术发展的脉络就不能对学术问题进行深入研究。也就是说，这个问题是从哪里来的，然而才能预判这个问题的未来发展方向可能是什么。不仅要梳理这一问题国内研究是的现状，而且还有梳理国际学术界对这一问题的研究现状，从而全面把握这一问题研究的基本状况。如果打开电脑就直奔主题，对某一具体问题洋洋洒洒地写下去，也不去查阅相关文献，结果可能是低水平重复的东西。这样的论文时没有任何价值的，即便发出来，也仅仅是作为工作量或评职称的成果而已，并不代表它对学术有什么贡献。在学术论文中，开头就直奔主题的论文，一般都不是好的论文。人贵在直，文贵在曲。论文的贵也在曲。而这种曲是通过对前人既有研究的追述和分析表现出来的。</p>
<p>其二，梳理文献是充分肯定前人所做的学术贡献。任何人的研究都是在前人的研究基础上进行新的探索。这就是牛顿所说的，站在巨人的肩膀上。在研究中，这个巨人不是具体的一个人，而是所有对该学术问题作出了贡献的前人。学术的传承就是要尊重历史，不尊重前人的学术贡献，就难以开拓新的研究领域，也难以对学术研究进行深入研究。不尊重历史，我们同样会陷入盲目自大的学风，以为别人都没有达到自己的水平，从而最终也会陷入重复别人已经说过的故事，浪费学术资源。</p>
<p>其三，梳理文献最根本的目的是发现前人研究中的问题，从而为自己的研究找到突破口。学术问题大多不是一代学人就能解决的，一代学人只能解决那一代学人的认知水平之下所能解决的问题，但即便如此，也存在着研究的疏忽和漏洞，也会因主观能力的不足而存在着研究的缺陷。因此，后辈学人就是要反复不断地阅读、比较和分析前人的既有研究成果，从中发现研究中存在的问题和漏洞。这样，自己的选题就有可能或者延续前人的研究使之深化，或者发现前人研究的漏洞和不足以进行弥补，或者在原有的问题领域发现新的研究处女地。这才真正体现了所做选题的研究价值。</p>
<font color="blue">2、如何梳理文献？</font>

<p>　　<br>不少作者喜欢在引言中一口气把所有相关的文献都罗列出来，认为这就叫文献梳理。但是，把所有相关文献罗列出来肯定会占据了论文的篇幅，会导致宣兵夺主的论文结构。文献罗列太多，正文就要腾出篇幅来，结果正文想写下去但发现篇幅越拉越长而不敢深入下去了。这种文献梳理方法是最不可取的。正确的文献梳理方法是：<br>　　<br>其一，选择有代表性的文献，即在权威刊物上发表的论文和权威论著，这些论文论著代表了学术发展的基本状况。不能把那些不入流的刊物上的文章都罗列出来。<br>　　<br>其二，选择有代表性的作者的论文，也就是权威学者，或者是活跃在学术界的作者的论文、论著。这些论文论著同样也代表了学术发展的基本态势。<br>　　<br>其三，选择研究的视角来梳理文献。也会是结合你要研究的视角特别是具体的问题来梳理文献，这样范围就大大缩小，也有利于作者把握文献。<br>　　<br>其四，不一定千篇一律地要在引言中进行文献梳理，引言可以对问题的来龙去脉进行适当阐述，在正文撰写的过程中，可以对具体的观点进行文献追述。这种方法要求作者对学术史特别是前人的学术观点十分清楚，对论文的写作已经有娴熟的技术。这就不是一般的新手能够把握的了。</p>
<font color="red">（二）如何使用文献？</font>

<p>在文献的使用上，相当多的作者以为文章有注就是使用了文献。但是，论文究竟使用了什么文献？还有就是所用文献是否与所引用观点具有一致性。在使用文献上有以下几种错误倾向：</p>
<p><strong>1、为文献而文献，也即是在文献上凑数。</strong>用一大堆文献来吓唬读者，显示作者是看阅读了大量文献的，但仔细看后，会发现文献与论文的观点关联度不高。实际上就是假文献。一般的审读者可能不会认真看文献，但作为编者，特别是主编第一眼就是要把我好文献关，决不能让作者在文献上鱼目混珠。</p>
<p><strong>2、文献与所引用的观点属于张冠李戴</strong>，引用的观点本来是张三的，但作者因有惰性不愿意去查对，只是在二手文献中看到了李四用了该观点，于是就以为这个观点就是李四的。这种情况非常严重。</p>
<p><strong>3、绝大多数是自引文献，完全回避其他学者的研究。</strong>这种情形体现作者的是自傲，以为这个问题没有人超过自己，因此不愿意引用他人的观点。甚至为了突出自己，把自己在非常不起眼的刊物、报纸上发表的小文章都自引出来。这种情形表明作者有沽名钓誉之心。</p>
<p>因此，使用文献是不能有任何投机取巧的方法上的，必须老老实实。使用文献体现了一个学者治学是否严谨，研究是否下功夫。因此，使用文献时：</p>
<p><strong>1、切忌文献堆砌，</strong>使用文献的价值在于体现论文的研究深度和严谨性，而不是通过堆砌文献了炫耀自己的专业知识多么广博。如果是这样，结果可能是适得其反。</p>
<p><strong>2、切勿张冠李戴，</strong>一定要去查找文献的源头，如果是经典著作的文献，就更加需要去阅读和查对。比方说，马克思、恩格斯的著作是合在一起的，但有的作者没有去读他们的著作，而是从别人的引用中直接就引过来。同时由于没有弄清楚究竟是马克思的观点还是恩格斯的观点，可能会弄错了。这样就成为学术笑话了。切记要查阅文献，不可“人云亦云”。尤其是外国文献有的作者不愿意阅读，而别人引用之后，自己在没有阅读的情形下而引用了，甚至还想用外文形式来冒充。这在学术界是有公案的。张冠李戴还有一种情形就是引用观点时是一个学者，但注释文献时却是另一名学者。这表明，作者根本没有读过背阴观点的学者，而是从注释文献归属作者的论文中看到了这句话，同时又不愿意花时间去查对，所以也是一种张冠李戴的情形。</p>
<p><strong>3、切勿用网络文献、报纸文献。</strong>学术的浮躁与否，学术的严谨与否，从文献的使用上一看就清清楚楚。如果通篇文章的文献都是网络文献或者是报纸文献，这样的论文无论如何都是不深入的。有的作者会说，网络文献、报纸文献表明论文时最新的观点。但是，网络文献和报纸文献并非是学术观点，也并非是经过严格论争的学术观点。或者说，这样的观点没有学术底蕴。因而，这些文献不能支撑一篇学术论文。当然，网络文献、报纸文献是否就不能用了呢？那也未必。有的数据必须通过网络来发布，如一些统计机构的统计数据，调查数据等都是从网络上发布的。简而言之，权威机构的网站、权威学术机构的学术网站、国际知名的研究机构网站等，这些网络文献完全可以用。</p>
<p><strong>4、切勿想当然地使用文献，</strong>包括弄错出版时间、引用内容错误、页码错误、作者和译者错误等。这些会导致论文出现严重的硬伤。</p>
<p>三、论证的逻辑</p>
<p>研究是一个论证的过程，论证是一个严密的逻辑思维过程。这个过程应该是然而，当前众多的论文缺乏这种思维，大多数用发散性思维来写论文的，因而论文就缺乏深度。论争的逻辑体现在一下几个方面：</p>
<font color="blue">1、层次感，而不是平面感</font>

<p>　　<br>好的论证逻辑一定是立体的、有层次感的，而不是平面性。世界是平的，这只是一种臆想，论文的论证逻辑是立体感的，这是一个刚性的现实要求，而不是臆想。好的论证逻辑就像博洋葱，一层一层拨到中心，最后才知道洋葱中心究竟是什么。而平面性的论证逻辑缺乏新奇感，就像摊大饼，一开始就知道大饼中是什么内容了，所以这样的论证不会给人遐想，也不会带来新奇。好的论文，同样要给读者带来出人意料的结果。</p>
<font color="blue">2、缜密性，而不是一盘散沙</font>

<p>　　<br>论证真缜密性体现的是作者的思维能力，也体现作者对专业知识掌握的程度。专业基础扎实的，其逻辑思维能力肯定要强。相反，没有扎实的专业根基，那么其论证肯定是碎片化的。因为，他掌握的专业知识本身就是碎片化的。碎片化的专业知识，只能导致碎片化的论证逻辑。有不少学者，虽然在学术界也有一定的知名度了，但专业基础并不扎实，所以在撰写论文时，基本上就是用1、2、3、4……进行罗列，而缺乏缜密的逻辑推理和逻辑证明。这种状况可能还不是几个人，而是一代人的问题。因为，中国又一代学人是在文革中成长起来的，读书不多，且能有经过专业的训练，缺乏专业素养，但通过自己的努力也的确跻身于知名学者之列，但这种缺陷他本人根本就没有办法弥补。所以，这一代人基本上是在碎片化的知识结构中提出一些碎片化的观点，而不可能成为治学严谨、有深厚学术底蕴的学者、思想者。</p>
<font color="blue">3、科学性，而不是宣传性</font>

<p>　　<br>学术研究无疑是一个求真的过程，这一过程需要通过大量的事实或史料经过逻辑论证之后才能得出结论。正是这样，学术才具有真理性和科学性。然而，当今的学术研究越来越缺乏这样的精神，做历史研究的不愿泡图书馆、档案馆，做现实研究的不愿做田野调查，用的是二手材料和二手数据，并且先预设一个价值立场，用这些材料和数据来证明这个预设的立场或观点。殊不知，同样的材料和数据可以证实完全相反的两种观点。这样，学术研究因没有按照学术规范而导致学术失去了科学性和真理性。反过来，预设一个观点，可以毫不费力地找到相应的材料和数据来证明这个观点，这同样也会导致难以找到学术的真理。这两种情况都会造成对学术的伤害，即任何人都可以从事学术研究，学术也就从根本上丧失了其尊严，也无所谓学术权威可言。正确的方法是在阅读了大量文献之后而形成新的观点，然后再回到材料通过更多的材料来证明你的观点的科学性。<br>　　<br>预设观点然后来找材料这是宣传的基本方法。当前学术的科学性越来越被宣传性所取代，原因在于：一是当今行政干预学术的现象非常严重，学术质量（评奖）、学术水平（各种学术称号）、学术考核等都是行政领导来评价的，在这种情况下，甚至行政级别与学术水平成正比。在行政干预之下，学术就越来越多地为行政服务，从而使学术成为政治的附属品，为政治宣传服务。二是一些学者为了尽快地提升自己的行政级别而不断做政治宣传的“学问”，学理性的研究被束之高阁，应景性的宣传文章则一挥而就，但往往是正确的空话、无用的废话。三是宣传性的“研究”比真正意义的学术研究容易出成果，而且也轻松。看积分报纸，浏览几个主流网站的文章，就马上形成了自己的一篇文章。而且，只要政治正确，这类文章不愁没有地方发表。学术界的浮躁也就可想而知。</p>
<font color="blue">4、学理性，而不是口语化</font>

<p>　　<br>学术论文肯定是学术性很强的，它必须要超越日常生活的口语化表达。口语强调是能让读者听得懂，所以具有随意性。而学术论文并不是要大众听得懂，而是要有专业背景的人才能听得懂。如果都能听得懂，那就不是学术论文了，那就是日常的讲话了。有一种观点在嘲笑，学者的论文时在自娱自乐，别人都看不懂，这种论文对社会根本就没有用。我觉得这种观点实在是肤浅可笑。学术论文都听得懂、看得懂，那就不叫专业学术论文了，学术论文肯定只有专业人士才能看得懂；而且学术论文传承的不是一般的文化，而是一个民族的核心文化，这种文化是民族发展最大的精神动力和智力支持。它的影响是战略性的，而不是当前的普罗大众能不能看得懂和听得明。当然，学术的思想肯定要进行大众传播，这时候就需要用通俗的口语化方式来跟大众交流。</p>
<font color="blue">5、严谨性，而不是随意性</font>

<p>　　<br>学术研究是一个求真的过程，因而需要研究者必须在论文写作中要有严谨的态度。当前学术的浮躁特别是科研管理部门要求快出成果，从而助长了学术上的各种不端行为。例如，一是随意使用数据。学术论文在使用数据时一定要是权威性的数据，也就是权威机构发布的数据。然而，由于当前数据发布的机构比较多，一些作者在选取数据时太随意，不去研究一下机构本身的权威性，结果所用的数据被学界所质疑。有的甚至因找不到数据的来源而随意改动数据，导致数据时去了真实性。包括所用材料和文献也是一样，近年来，外国著作引进翻译太多，翻译也太随意，甚至译著中曲解了原著的意思的都有，但作者在使用这些翻译著作时没有认真挑选，手中有什么就是用什么，结果把错误的文献内容引入自己的论文中，导致论文出现一些硬伤。此外，研究的严谨性还可以从使用文献中体现出来。有的丛书文献出版时间是不一样的，而引者可能会想当然地就整套丛书都是同一出版时间，这也是论文的严重硬伤。如《邓小平文选》（1-3卷）其出版的时间是不一样的。关于调查的可靠性在于，调查的手段是否可行，抽样的方法，以及统计的方法等。</p>
<font color="blue">6、围绕核心问题展开论证，而不是学术散文天马行空</font>

<p>　　<br>学术论文肯定有一个核心观点，因而在论证过程中就必须是围绕这个核心观点展开，所有的材料的目标都是指向这个核心观点的，而不是从核心观点延伸出去。一旦延伸出去就有可能偏离主题。然而，现在不少作者完全是为了凑字数，为了这个目的，论文的关键词非常多，几乎是每一小节讲述一个关键词，整篇论文很有可能是一个拼盘，而不是在一个关键词或者一个核心观点统领之下的论文。结果，篇幅很长，但不知所云，完全是如脱缰的野马，怎么也拉不回来。这样的文章之可以说是学术散文，而不是学术论文。</p>
<p>四、论文的修改与查证</p>
<p>文章不厌百回改。这是研究的一种态度。如今大多数人不愿意修改，也不愿意查证文献和材料。这显然缺乏对学术研究的认真和严谨性。</p>
<p><strong>作者自己修改文章的要求：</strong></p>
<p>其一、对文章的总体结构在进行斟酌。主要是看是否在结构上存在着不合理的现象，如虎头蛇尾；或者是结构上的不相称性（把没有直接关系的两个问题放在一起来讨论）。</p>
<p>其二，对文章的逻辑进行梳理，看是否存在逻辑上的不连贯性。</p>
<p>其三，对文句进行斟酌，看表达是否存在问题</p>
<p>其四，对文献进行查证，是否存在着文献的错误</p>
<p>其五，对数据进行核对，看是否存在数据的错误</p>
<p>其六，对注释进行核对，看是否存在差错</p>
<p><strong>如何对待编辑部的修改意见：</strong></p>
<p>其一，在正常情况下，编辑部提修改意见就意味着此文有可能经过修改后达到发表的水平。而没有任何新意的情形下和没有人脉的情况下，编辑部不会对没有任何新意的文章提修改意见。</p>
<p>其二，编辑部看问题一般视野要宽一些，看问题的视角要大一些，提出修改意见，作者尽可能满足编辑部的要求</p>
<p>其三，如果编辑部的修改意见确实不妥，作者可以回信阐述自己的观点，编辑部认为说的有道理的话，一般也会尊重作者。</p>
<p>其四，不要以为编辑部可以刁难，多次的来往只能回使论文跟家完善，而不是在修改多次后否定作者的文章。即便有的修改时多余的，编辑部也会反复推敲的。</p>
<p>五、论文的结尾</p>
<p>论文的结尾既是整篇论文的点睛之处，也是揭示学术在未来研究的发展趋势。因而，结尾一定要有气势，气势磅礴的结尾，往往能够凸显论文的整体品质。从当前的学术论文来看，结尾主要有以下几种问题：</p>
<p>　　<br>其一，论文根本就没有结尾，当论证完毕后，论文就嘎然而止。这是典型的虎头蛇尾。</p>
<p>　　<br>其二，没有对前面的研究进行总结，而是离开前面的研究谈体会，因而没有体现结束语的作用。<br>　　<br>其三，对前面的研究泛泛而谈，没有集中到观点上来，从而显得太平淡。</p>
<p>　　<br>其四，太简单，有结尾与没有结尾没有什么区别，这样的结尾就没有意义。<br>　　<br>那么，什么样的结尾才是好的结尾呢？我认为至少要体现一下几个方面：</p>
<p>一是要能够从宏观上对论文进行观点性的总结。前面主要是论证，证实或者证伪，但尚未突出自己的观点，所以必须要有一个结尾来提炼作者的观点，使读者更清楚作者的观点。</p>
<p>二是要有大气磅礴之势，有行云流水之气。前面的论证是一个小心求证的过程，不能展示作者的文笔，但在结尾部分，可以放开手脚，解放思想；可以充分展示作者的文采来归纳和抽象论文的要义。</p>
<p>三是结尾除了归纳观点外，也可以对该问题研究的发展趋势进行科学的预测，以及对该问题的进一步思考。</p>
<p>六、遵守学术规范，信守学术道德</p>
<p>　　<br>学术规范是学术的生命线。学者必须要按照学术规范从事学术研究，而不可随心所欲题“想法”。如果仅仅是提“想法”，没有被证明的“想法”，仅仅是一个假设而已。一个假设性的观点决不能代表一种学术水平。只有用理论方法进行了符合逻辑的证明之后，如果这个“想法”具有创新性同时又符合学术逻辑，那么这个“想法”才转变为学术观点，这个观点就代表了学者的学术水平。当前，社会的浮躁也同样渗透到学术领域，使学者不再沉寂与象牙塔，而是通过学术论文的大跃进而成就自己的虚名，从而获得各种各样的学术荣誉和学术奖项，最终捞取相应的学术地位。结果，有的就不折手段，通过各种学术不断行为和学术腐败进行学术制假造假。当前，学术不断、学术制假造假行为在论文上表现在以下几个方面：</p>
<p>1、抄袭剽窃</p>
<p>　　<br>或抄袭观点，或抄袭材料，或抄袭段落，或抄袭文献，或将别人的文章略作改动整体性剽窃，或仅仅是把题目改动署上自己的名字。</p>
<p>2、强行在他人成果上署名</p>
<p>　　<br>这主要有一下几种情形：一是导师与学生的关系，导师规定学生发表文章必须把导师的名字署上，甚至要求署名第一作者，但导师并没有审阅文章，一旦文章被人举报，导师就千方百计回避；或者公然宣称自己不知道，是学生自作主张署上的。二是上下级同事关系，尤其是领导与被领导的关系。或者是下级刻意为领导捉刀代笔；或者是上级借用行政权力强行要求</p>
<p>3、篡改文献和数据、故意断章取义</p>
<p>　　<br>这主要是不愿意去核对数据和文献，而自己的论文可能又特别需要这样一组数据来证明自己的观点，结果只好对边缘有数据进行为我所用地篡改，或对文献的观点进行刻意地曲解，或断章取义地引用，以迎合自己研究的需要。</p>
<p>4、注释有误或做“伪注”，如前面所说的张冠李戴</p>
<p>5、低水平重复</p>
<p>　　<br>不愿意去阅读文献，因而不知道学术发展动态，导致自己的研究在重复着前人的研究，甚至重复着同辈学人的研究。</p>
<p>6、转引二手文献并且未核对导文献导致以讹传讹</p>
<p>7、只引证自己的论文，自我吹嘘</p>
<p>8、阅读中文文献却引用外文表达文献，结果弄巧成拙</p>
<p>9、源于外文书刊却译成中文，结果牛头不对马嘴</p>
<p>10、转引外文注释却不注明原出处，让人难以查找原文献，难以辨认其真伪</p>
<p>11、一稿多投，有的甚至是略作一点“乔装”后就投给不同的多家刊物</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;从攻读硕士学位、博士学位到作为研究人员，几乎很少有人真正研究过如何写好一篇学术论文的问题。在读书期间，导师一般是交给学生专业知识和获得专业知识的方法，而不会教给学生写好论文的方法，从事研究之后，大多数人又忙于写论文，给予发表论文，而不会去考虑撰写论文的方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
    
      <category term="学术" scheme="http://hxbbing.github.io/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
